<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>Spencer Sharp</title>
        <link>undefined</link>
        <description>Your blog description</description>
        <lastBuildDate>Sun, 08 Jan 2023 14:14:52 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <image>
            <title>Spencer Sharp</title>
            <url>undefined/favicon.ico</url>
            <link>undefined</link>
        </image>
        <copyright>All rights reserved 2023</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[光谷广场]]></title>
            <link>undefined/articles/guangguguangchangC1</link>
            <guid>undefined/articles/guangguguangchangC1</guid>
            <pubDate>Fri, 02 Sep 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[光谷的建设资金从天上来，奔流而下的水泥滔滔不绝。公交车站和地铁站，豪爽地延伸到人迹罕至的地方。没人知道是谁的钱，永远花不完。]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>一</p>
<p>光谷的建设资金从天上来，奔流而下的水泥滔滔不绝。公交车站和地铁站，豪爽地延伸到人迹罕至的地方。没人知道是谁的钱，永远花不完。</p>
<p>一个夜晚，数十辆卡车被集调到光谷近郊，在一个巨大的水坑前面聚齐。水坑里飘着红色的木头，和绿色的油状物。在夜灯下，油花又延伸出七彩斑斓。 人们用二十台抽水机攻坚作战，用几十吨水泥 终结了一座大墓的问世之缘。光谷不能被小事拖延。戴眼镜的学者模样的男子，坐在土堆上捶胸顿足，鼻涕和眼泪勾连着流下来，男儿有泪不轻弹。三十几个人围住他，讲出六十几份道理。天再亮时，所有人排着队，胆怯地走进临时搭建的铁皮房。半小时后，人手拿着一个厚厚的信封。学者先生最后一个面色冷峻地走出来，表情像一个杀手。卡车团队纷纷启动，快速地散去。留下大坑里湿漉漉的水泥，在凌晨五点的光谷郊外天然发酵，偶尔发出一声吞咽的声音。天空低垂，像烧出了极品蓝釉的瓷妖肚皮上的颜色，而就在这一刻，那种不合时宜的气味，又从不知道什么地方冒出来。闻过的人们都熟知那个味道，是农村里秸秆和湿了的槐树叶子堆在一起焖着烧的味道。这味道，温柔地拂过高新技术区的上空，勾魂似地想要将这片土地还原。</p>
<p>光谷的发展势不可挡，很多道路根本来不及取名字。就用光谷一路、二路、三路来代替，两年不到，五路、六路已经问世。起名字最初是难题，但一旦成为惯例，难题就不攻自破。带着自暴自弃的态度，一直到光谷七路、光谷八路。春天，一批新的工程队冲向早已干结的大水泥坑，带着红砖，水泥和颜料，用围墙将它方圆三里的荒地围起，在围墙上写下不少振奋人心的话语。围墙完工后，一把无所谓有无的锁象征性地锁住大铁门，人们就撤退。约一年半都没人管。围墙里，除了水泥大坑以外的地方，荒草疯长，一开始可以踢足球，后来草长得比小孩高，踢球时找不见队友。翻过年来，水泥大坑摇身一变，一座高耸的建筑，海市蜃楼似的凭空冒出来，把周围回乡过年去的人吓了一跳。封顶的鞭炮以万响记，炸出红色纸片的大雪花，洋洋洒洒从二十七层飘下。新装的玻璃幕墙，在夜里闪闪发亮。小区有个响亮的名字，叫做光谷星座。售楼处的广告连夜挂起，围绕“星座”展开修辞手法。</p>
<p>又过了足足七个月，小区里的喷泉第一次通上电，电死一个粗心的小工，但无伤大雅。地铁入口的铁板房拆了，盖房子的人和他们临时的家瞬间消失。就像被光谷大动脉里的淋巴细胞一口吞掉了。远远的，驶来比平常大一号的挖机，把临时厕所、活动区，连同他们拉下的屎和尿一趟子铲平。草垫、榕树、桂花树和滑滑梯在下午就运来了，之前旱厕所在的地方，摇身一变成为儿童乐园。秋天就这样结束了。到了春天，装修公司像工蚁似的上下折磨电梯，砸掉一面面崭新的墙。有些水泥块和钢筋，曾有幸成为楼身的一部分的，却转眼间又成了建筑垃圾，一袋袋乘着电梯降落，推出单元门，堆成废墟。就在足足又一年之后的下一个春天，成群结队的大学生模样的年轻人搬了进来。而另有一位相貌平平的青年人，也混入其中。</p>
<p>每天，夕阳西照珞珈山，调情一样地将山脊照出顷刻的金黄色，然后匆匆沉去。天就黑了。天一黑，那种不合时宜的气味，阴魂不散，竟然依旧飘来。燃烧味里，还混合着粪便和化肥的土腥味，深呼吸，还有些说不上来的香气，青年人在光谷星座的四十二楼窗边，难以克制地吸了好几口，用肺尖尖来品尝。到最深处，又突然感到了强烈的厌恶。一时又呕不掉，吐不尽，弄得自己咳嗽了几声。他有些愤懑地站起来。把窗户狠狠地给关上。</p>
<p>逃离“穷乡僻壤”用掉了他半条命，押一付三租下这新房子（虽然只有一个靠南的卧室），又要了另外半条。而购置基础的床上四件套、脸盆、毛巾、锅灶、电饭煲、一瓶生抽、一袋鸡精和四卷垃圾袋，又耗费了他最后的积蓄。他可不想再顺着这该死的味道离开武汉，他心想，他要像早晨在建筑垃圾里看见的嫩芽一样，活生生地，在最艰难的境地下，也要扎根下来，把根须伸进武汉的最深处，永远地扎下去。这样想着，他有些咬牙切齿，尽管白花花的衣柜，和空荡的电视柜已经开始释放甲醛的味道，他也毫不在意。透过关死了窗的玻璃，他仔细打量着小区楼下的设施。露天健身器，干涸的泳池，带充电插排的电动车棚，还有视野里看不见的其他东西。既然住在这了，就应该有权享受这些。他心想。</p>
<p>接下来几天，他把耳朵伸得长长的，像兔子一样机敏。因为有人不断地搬进这个家。他还没和别人同住过一个三室一厅。他被家具蹭着地板的声音吵醒了，但他一点也不为此生气。反而是掀开被子，躬着腰，脚底板轻点地，压着声音走到门边，好好地听。他的耳朵在脑子里专门支开一块宝地，用来存放几个邻居的声音特征，把他们走路的习惯都给记牢了。动静大的往往是搬家公司的人，搬什么都急哄哄的。动静小的才是真正要搬进来的人。有男人，有女人，听声音，都是孩子，大约十八九岁？他们的声音那么时尚，他们的手机声音那么地洪亮，搬家工人下去搬东西的时候，她们就坐下来，看手机里的视频。又一个笑声很尖锐的女人，和另个说话慢吞吞的女生明显不同。慢吞吞的妈妈帮她搬家，从进门，就念叨她，一直到走了，还在念叨。还有个男生，在客厅里拍篮球，篮球还滚过来碰到了青年人的门。那时候，那个篮球和他的膝盖就只有五公分都不到的距离！他的心毫无预兆地加了速，扑通扑通地跳。他想伸手把心给压住，而他的那个心跳，带着滚动的血，一直鼓到了太阳穴。顺着督脉驶来一辆大卡车，卸下一大团眩晕。直到男生顺畅地把弹进卫生间的球给捡走，他才开始恢复了平静。这房子的隔音不错，人们只要关上自己的门，就什么也听不到了。听不到的时候，他要么继续睡觉，暗中期待二月十九号的到来。要么继续默背那条舅舅发来的短信，关于外地人如何在武汉办理健康证的详细步骤。</p>
<p>他丝毫不知道绵延数周的偏头痛来自于家具的“香味”，邻居的动静和说话声让他感到被新生活的氛围包围着。几个人默契地听着动静来使用厕所，我出你进，他进我出，尽量不让彼此看见。那台强劲、崭新的抽风机几乎二十四小时开着，把个人的味道尽可能地排除，留下受集体所喜欢的洁净。正因如此，因为连续几天没见有人使用过燃气灶，反而在门口待扔的垃圾里看到了电磁炉的包装盒，青年人偷偷地把摆放在厨房的酱油等调味品拿回了自己的卧室。下午的时候雨停了，他打开窗，看见树叶被洗得那样新绿，决定下楼去看看。</p>
<p>“到底还有甚么可犹豫的。新生活已经开始了，先把自己顾好吧。不要去想那件事了，不要管家里人了，舅舅说，他们是已经死了的活死人，半只身子都在土里，顶多追我到村口，一旦我踏上公路，他们就再也追不上来了，因为半只身子都埋在土里。”青年人一边下楼，一边这样想，“既然要走出来，就不可能再回去。哪怕是累死，饿死，都不可能再回去。我的背上已经准备好抗水泥了，我的背，见了水泥肯定会兴奋。我的手也准备好收拾餐厅里的剩菜了，烂菜，烂肉，懒骨头，生了蛆的垃圾袋，别人越不想碰的东西，我的手就越兴奋，我可以把手伸到阳光照不进去的地方去，用抹布狠狠地擦。只要有一份工作就好了！我整个人也准备好被塔吊吊上去，多高都没关系，擦玻璃，头不往下看就好了。从来没听说过擦玻璃有摔死人的，如果有，岂不是早就上新闻了？只要有一份工作，一切就正式开始了。”</p>
<p>这样想着，青年人已经顺着小区外的马路，走到了一个丁字路口。抬头一看，光谷九路，他从路口看进去，虽然柏油路还是崭新的，虽然临街的门店还大门紧闭，统统没有装修。连钢窗上的塑料膜都未撕掉。但小商小贩已经把马路勾勒成了半个集贸市场。真不知道这些推车的，改装了电动三轮车的，还有用农用拖拉机载来成吨的西瓜和苹果的人，都是从哪冒出来的。地上的菜叶被车轮压成了不雅的绿色污渍，青年人顺着这些汤汤水水和没人规整的垃圾箱继续行走，准备一探究竟。但愿菜和肉都便宜。</p>
<p>”如果我一个月能拿三千五。算了，别做那春秋大梦，两千五吧。不，两千！就两千！哈哈，总不会低于两千了吧？如果一个月两千。把房租留着，六百六十元没了。还剩一千三百四十元，水电费均摊，算它四十一个月。还剩一千三。买菜吃饭，三百怎么也够了吧？人活着，除了吃饭，几乎没有别的花销了！这样，一个月就能攒下一千块钱。足足一千块钱。一年就是一万多。万元户。一万多不知道能干什么，但是年底一定要有一万块钱揣在口袋里。那肯定是不一样的。一万块钱有多厚？印象中，好像有大拇指弯过来那么厚。到时候才知道。现在想这些没有用，还是先把工作定下来，浑身都是力气，浑身都是力气，什么都可以干。谁如果雇了我，那他可算是走运了，一个年轻小伙子这辈子最有力气的时候，被他赶上了。像牛一样干活。”</p>
<p>走到这条街的中心地带，雨后的水汽蒸腾，人们又吵吵闹闹，油锅炸豆腐、炸火腿肠的油气，竟把这荒凉的郊区的一隅弄了个又闷又挤。几次掏钱后，青年人手里拎上了几个塑料袋，装着一块豆腐，十几个鸡蛋，一把芹菜，一把韭菜，五块姜，和一串子大蒜。“米，幸亏从家里带了米。不然这地方到哪里去买米，都是问题。”青年人从小就擅长与自己说话，只不过，不是那种讲出声音的说，而是心里有个爱嘀咕的声音，时常在评估自己的想法。如果要追根溯源，可以讲到他六岁的时候，掉进了井里，被修水阀的钳工捞上来后，在父亲去拿抽人的工具回来之前，他的妈妈告诉他，“做事情要先在脑子里过一遍”。半小时后，他被抽得皮开肉绽，屁股连接着大腿的那根筋，就因为那样的抽，从六岁一直跳到了八岁多。从那以后，他的脑子里有个小人，那小人人善，什么事都可商可量。那小人就是他自己，但又不全是。想到这，青年人又站在卖炒粉摊子前面，抿着嘴，斜瞪着眼，切断了与外界的联系——他的这一灵魂出窍的形象，给所有他站在前面过的摊子的摊主们一种难受、讨厌的感觉。不买，也不回答，眼睛扑扇扑扇的，像一条臭水沟深不见底，你翻白眼过去，他也不看你，鬼知道在想什么东西。</p>
<p>“第一天就卖炒粉吃，第二天还得了，第三天就得下馆子！一年还攒一万呢。就这样，把炒粉买上，我看就够呛了。不吃，不能吃。这不是手里提着鸡蛋？刚买的菜？怎么就要买炒粉吃。但是家里还没人开过灶，那个灶干干净净，还是煤气的。我如果摊开一桌子东西开始做饭，收拾干净到也罢，就怕做的过程中，油烟到处都是，这时候人家出来，怎么办？要不要当第一个做饭的人？抽油烟机，如果抽油烟机能抽调所有的味道就可以。如果味道冲进别人房间里，我肯定住不久了。房东还压着我六百块钱。还是先等别人先用一次灶台吧，不是我最先用的。”</p>
<p>青年人从水里爬上来似的，满头都是汗，深吸一口气，“老板，来一份炒粉吧。多少钱？”</p>
<p>“六块。葱花香菜辣椒？”</p>
<p>“都可以。”青年人掏出十块钱。“你先找我钱吧。”</p>
<p>刚一到家，青年人蹑手蹑脚地回来，不想让手里的塑料袋摩擦出太大的声音。乌云又把夕阳光锁住了。天黑的雨天，是最黑漆漆了。风吹了几分钟，雨又下来。就着淅沥沥的声音，青年人吃起了炒粉。他长得干练，吃饭的时候，腮帮上下鼓动，拨动着太阳穴上一根经络，非常明显。心思重的人普遍皮薄。他正好是心宽体胖的反面。他的眼睛，黑黝黝的，睫毛长得像马的一样长，眉骨随了祖父，微微顶出来，鼻子有点塌，鼻翼宽阔，人中很深，嘴唇的厚度中规中矩。他穿着一条牛仔裤，上身是一件黑色的带领子的polo衫，在襄阳火车站摊子上买的，十六元，洗了两次领子就软下来了。筷子被他当勺子用，米粉、辣椒和肉丝一起被刨到嘴里，充分地咀嚼。他聚精会神地吃饭，两条胳膊肘子从袖口拐出来，肩膀到手肘之间，连着两条腱子肉，农活磨出来的肌肉，不鼓，但是显得修长。他端起塑料碗来，站起来，继续刨吃最后的部分，马上就要把碗扔进垃圾桶。</p>
<p>他站起来一米七九不到一米八，整体看上去偏瘦，肩膀宽，腰上不细，有些肉。头上是短发，肤色黑黝黝地，手掌心血色充盈。“我就知道会有忘掉的东西，忘买纸了。“他用手把嘴上的油抹掉，再连贯地蹭在后屁股布料最粗厚的那部分上。吃完饭，雨声更大了，以至于容不下心里自言自语的声音。他看了一眼手机上的时间，”还有一天，要开始了，要开始了。米粉就当是犒劳自己了，明天不论有没有人做饭，我都得做饭了。六块钱吃个晚饭，还是贵了，还行，不算太贵，但自己做肯定更便宜。“</p>
<p>天还没亮，青年人的闹钟就响了。他挺起胸，伸着脖子，勉强看到一眼初生的金黄色，刚从珞珈山屁股后面冒头。急忙摸起床来，把被子重重掀起来，又自然地扑落。就在这几秒里，他已经想好了接下来的所有动作，怎么做饭，怎么保持静悄悄，出小区门后是左拐还是右拐，拐弯后第几个路口是车站。只见他像个心无杂念的僧侣，似乎对自己所居住的地方无比熟悉。打开灯，打开柜子，从袋子里挑出来三个鸡蛋。把电饭煲打开，把米放进去，调成“热水快饭”模式，十六分钟就能好。现在才五点四十，什么都来得及。煮饭的间隙，他拎着锅走到厨房，起火烧几滴油，把鸡蛋打进去烫了一会，撒一点酱油，翻过来再多煎了一会儿。背面有点煎焦，油气微微冒上来的时候，关火，把鸡蛋倒出来，一手握一根筷子，把煎鸡蛋撕成块，放在一个碗里。然后细心地把所有东西都擦上一遍。最后，关掉抽油烟机，把碗，抹布，锅和垃圾袋一次全部拎回自己的房间。进房间前，青年人还回头看了一眼厨房的方向，就像他没去过那一样。回到屋里，他把酱油煎鸡蛋块倒在电饭煲里，用筷子把米和鸡蛋搅了一下。这时候水也烧好了。他吃了足足两碗，吃到最后半碗的时候，把开水倒在碗里，吹着气喝掉了飘起油花的汤饭。仰头了几次之后，他也几乎得到了一个干净的碗。”就不洗了，洗东西还得去厨房折腾一遍。刚才没有把人吵醒都是万幸。走吧，开始了，开始了。“</p>
<p>公交车上每一个新上来的人都让他感到兴奋。虽然还没有工作，但是和赶早车的人一起站着，也足以让青年人感到幸福。“马上就和这些人一样了。再说了，说不定车上也有不少人和我一样，是去找工作的。”到了大榆树东站，的确有几个人和他一起下来了，这种印证让他心里感觉舒服多了。公家的人才市场的大楼前还没什么人，但马路对面的三条巷道里倒是挤满了人。青年人埋头苦走在各式各样的气味组成的清晨里，到处都是新皮鞋味，烟味，和人的味道。有人的早餐没吃完，就被扔到井盖里，汤汁溅了旁边人一身，两人刚要举头吵架，见一辆箱型小客车开过来，便什么也顾不上了，和一众中年阿姨一起围过去。不由分说，喊着”老板我！老板！老板我！老板我！“往车上挤。驾驶员刚下车，副驾驶的门就被跨着篮子的妇女拉开，熟练地坐上去。未等老板模样的人开口说一句话，就有更娴熟的，”帮助“老板打开后备箱，其他太婆则甩着各自身上的肉，往后备箱里躺进去。一个，两个，七个八个，车子一点点被压低，底盘几乎要触地，轮胎几乎要爆炸的时候，老板才终于愤怒地从人堆里挤出来，惊愕又心疼地回头，看着自己的车。又冲进去，把躺进去的人像麻袋一样一条一条拉出来，摔在地上，后拉出来的，摔在前一个的肩膀上。但是，太婆们人人都又圆又重，身子骨弱的，都在外围，根本轮不着。这就导致那老板才刚拉出三条人，就累得他满身大汗。</p>
<p>他边吼叫边往下扯人，”我不要了！我不要了！越老越不要脸！一个都不要了！再上我就报警！报警！”</p>
<p>最后几个人，没等他去拉，可能是听见“报警”了，突然就自觉地抱着自己的腰包，往车下挪。被挤得够呛，面色红润，周围一圈人都看着，包括青年人这样的，暂时还无所事事的人，也都在围观，弄的她们主动下来的时候，带着点嬉皮笑脸。而当坐在副驾驶上的两位也被“请”下去时，则是带着生气的表情下去的。毕竟她们礼貌地坐在正规的座位上，一个坐在另一个的腿上，有模有样的。临走前，老板已经怒发冲冠，领带歪在了一边，挂在右肩膀上，他刚才足足把总计另一辆车那么重的人骨人肉从爱车上薅下去。衬衫早就湿透了。但他临走前，还是随手给身边挤得近的人递了几张名片，最后，摇下窗户大喊了一声，“要干的打电话！加群，打电话！加群！群里加我！这鬼地方我再也不来了！”</p>
<p>这下子，拿到名片的几个人倾刻间成了宠儿，同时也成了被挤、被抱弄，被抓、捏、抢的对象。最终，有几个辛运儿，几乎都是蓬头散发地，被人堆堆成的人球里给“呕”出来的。要么心里默背着电话号码打开手机，要么嘴里骂骂咧咧地，把手上捏着的名片的一角狠狠给扔掉。</p>
<p>青年人空咽了一口，绕过这些人，拔腿往里面走。他的眼睛仔细扫描每一家门店的招牌，而心里的那个名字叫“西亿欧工作介绍”。幸运的是，才走了不久就看到了“西亿欧”蓝色的招牌。越走近，那招牌就好像越大，越鲜艳，越漂亮。人们排好的队伍从里面延伸出来，刚在门口冒头，他赶紧并着步子上去，站在最后一个。这时候青年人暗暗为自己刚才看热闹的坏习惯而后悔。如果不是逗留那几步路，也不至于在队伍的最后一个。但很快，屁股后面有人补上来，这让他安心多了。</p>
<p>上了台阶，拐过走廊，看见一间微微发光的办公室，再往前挪一个身位，现在青年人正对着办公室的门口了。与其说是办公室，不如说一间库房一样的地方，从乱七八糟的文件柜子和A4纸叠成的山里开辟出来的一个签字的桌子。队伍第一个人弯下腰来签字，这下青年人看见了桌后人的模样。那是一个长着一张悲怆的脸的人，嘴唇上的烟与其说是叼着，不如说是勉强地粘在嘴唇上，烟头的橘黄色的燃点里，烧出青色的气，顺着他泛黑的脸庞向上飘，一口也没见他吸过。烟经过他的眼睛时，那铁打的眼球却丝毫不会被烟给蜇到、呛到。从头到尾，他的嘴里只说命令式的短句子和“出门左转”四个字，就仿佛他已经彻底厌倦了说话一样。而且，即便有人没听清他的命令，他也绝对不会抬头看人一眼，而只是把命令短语前面加上几个脏字，再说一遍罢了。</p>
<p>“身份证，电话。”</p>
<p>“身上有没有纹身。填有和没有。”</p>
<p>“啊？这个怎么填？”</p>
<p>“操你妈身上有纹身填有，没有纹身填没有。”</p>
<p>“我纹背上的，保安岗不影响。”</p>
<p>“那就填没有！”</p>
<p>除了说话外，在人低头填表的时候，他的眼睛则死死盯着左手边墙上的那些污渍。相应的，他的脊椎也整个拐在右边，由沙发椅的右边把手撑着。现在，青年人前面还有三个人，这时候他已经能闻到浓浓的烟味。这烟味不是烧出来的新鲜的烟味，而是来自那位老板本人身上的肉里散发出来的某种体味。有一些酸，但是酸味在这种复合的浓缩过的什么味道里根本排不上名次。说不上来是好闻还是不好闻，里面绝对有香水，只不过香水上身至少在三天开外。闻着这种味道，再看他本人微微发紫的嘴唇、向后梳去的短发和刮出了伤口的下巴颏，青年人感到压力骤升。因为他虽然在队伍里，但却不是和这群衣衫凑活的人一同来走这套流程的。他找他有重要的事，事关如何在武汉稳定下来，安居乐业，他可不是流水线一样的排队去干什么活的人。身前只剩一个人了，青年人目不转睛地看着男人，真想提前和他有些什么眼神上的交流。但他依旧死死盯着青年人完全看不懂的那些墙角的污渍。前面这位是个老手，全自动地完成了表格。</p>
<p>“身份证，电话。”</p>
<p>青年人感觉自己的身体被什么机器人给占领了，竟然弯下腰，开始填表。他强扭着手里面那些神经，想要停下来。甚至填得慢一点，好让他的嘴巴能说出什么。但是他写自己的名字，是那么飞快地就写完了。太紧张了，才这样机械地弯腰，把腰弯得这么低，所以腰突然酸了起来。不用像机器人一样地弯腰，就正常弯下腰来写就好了。</p>
<p>“他妈的快点。”</p>
<p>这一定是在说自己，青年人迅速地抬头，调整了一下身体，不用弯得那么刻板。他想扶着桌子把表格填完，但是他完全不清楚自己在写些什么。而且，已经有汗滴从太阳穴上面那些毛孔里渗出来，千万别滴在文件上。手，一双手，突然出现在自己文件的边上。为什么？是不是耳鸣了。手从上面突然地出现，却没有声音。声音来了，声音来了，重重地拍桌子的声音，把他的耳膜都要震碎了。青年人彻底地紧张了，他几乎要晕倒了，填了多久了？他真的不知道。也不敢抬头，右手已经不听使唤，还好，已经到文件的最后部分了。用眼睛仔细地盯着右手来写，右手已经麻木了，用眼球来规划字体的路线。是否有健康证，健康证，有，填写“有”。</p>
<p>这时候他确信表格已经填完了。他什么也听不见了，只感到一阵阵耳鸣。他的脸上一片通红。他把头抬起来，看见一张正在朝自己张开血盆大口的愤怒的脸。随着这张脸上的嘴巴一张一合，青年人的耳膜上也像在敲鼓一样，发出牟牟声。一切都变慢了，青年人完全不知道自己在哪个世界的哪个地方。直到像被一只拨弄开的香蕉皮一样，被后面的人从后腰上一下子拨拉开，他才知道这种紧张弄得他身上是那么地硬。他一边往门口走，一边听见后面连续不断传来人类的吼叫和辱骂，他知道那是辱骂，因为那些短句和语调复合辱骂的强调，至于字和词，他是一丁点也没能记住。他只记得往门口走的时候，碰见队伍里一个红眼球的围着头巾的女人，拿眼神挖他，而他完全不知道自己到底耽误了有多长时间。</p>
<p>青年人缓过来的时候，摸了摸自己的后脖颈，整个手都被沾湿了。一摸到这种湿漉漉，他就知道他的毛病又犯了。这种似乎与生俱来的没有人能解释的了的毛病。他不得已自创了一个词来为自己开脱，“紧张症”。每个人都或多或少有一些。但每次都会缓过来。这种体验就好像去另一个世界转了一圈，带着不少骂名和回音，以及脑子里嗡嗡叫的东西，又被扔回这个世界。没有病理性的痛苦，但确实不是那么地好受。</p>
<p>可以相信自己完成了那张表格。接下来，青年人按照把耳朵听出茧子的“出门左转”去走走。想看看这里究竟是怎么运转的。也正是刚一出门，刚一左转，就有一个扎着马尾辫的女的，走过来拽自己。</p>
<p>“你干什么？就等你了！上车！游轮复台。”</p>
<p>这女的矮自己一头，那只拽自己衣服的手是那么粗老和有劲，但她的脸可一点不老，看着也就三十岁。在一个小院的尾巴上，停着一辆面包车，随着自己和这女人向那边挪的动静出来，面包车里先后探出几张被阳光晒得皱在一起的脸。</p>
<p>“你等一下！这是去哪？”青年人用脚后跟擦着地想停上一停。</p>
<p>“长江游轮啊，复台，你没干过？就差你一个了。”</p>
<p>“你都不知道我叫什么，就这样拉人上车了！”</p>
<p>说到这，面包车里探出的头纷纷垂下去，看样子是受够了某些东西一样。而这位女人，转过身来，面对着年轻人，冷笑了一下。她操一口武汉话，一句赶着一句，语速是特别快。</p>
<p>“第一次干？你在那个屋填名字没？让没让你出门左转。”</p>
<p>“填了。”</p>
<p>“那就走啊。兼职！短工！下午六点结账！懂了没？抓紧！”</p>
<p>青年人正想着兼职和短工等几个名词的事，那只手又拽上来，等它松开的时候，自己已经坐在面包车里了。里面的人也没有好脸色，只给自己腾出一个不友好的距离。车已经开了，他还没坐下。他扶着前面的椅子，努力缩着自己的肛门，尽量不碰到左边人的大腿，但还是蹭到了，想把自己的屁股放进那两个苹果宽的缝里。好说歹说是塞进去了。他想把头埋起来大哭一场，但显然这还不合时宜。窗户外的风景线移动起来，牵引着他的眼睛看向各种各样不同的东西。车子的底盘里零件在狂欢，传到脚底板上就是一阵阵咯噔和按摩。那个早晨在面包车里他的大脑有且只有两件事作为产物，一件事是司机和副驾驶上的人开的瘆人的玩笑，为”这一车人的命“的估价做辩论。最终结论是”三百来万，全部搞定。“这时候青年人想，自己的命现在确实不值钱，但这是把潜力都抛开说的。如果算上潜力，不说车里其他人的潜力，就自己的潜力，这颗想要在武汉扎根、攀登、开出花结出果子的雄心，三千万也买不来。三个亿都买不来这股子朝阳似的火候。</p>
<p>第二个是当车子拐上武汉长江大桥的时候，他看着延伸到对岸的鲜红的桥架子，看着黑漆漆的从天而降锁链，心里感到一阵喜悦。尤其是，他第一次从正上方俯瞰长江，太阳把波光粼粼晒成了金光粼粼，它那么大，却流得那么慢。它流得那么慢，但里面随便一个漩涡又都能杀人！想到这，青年人直接把自己给代入进去了。虽然只活了二十七年，他还是想象自己是一条大河。他想，应该沉住气，干一天短工又要不了命。第二，着急没有用，沉住气不代表没有杀气。就让这成为自己在武汉开工的第一天，又何尝不可？来吧，来吧，先别管”复台“是什么活，再难再累，我都会给它干好。</p>
<p>他想着这些的时候，自己面前的玻璃上倒映出一双亮晶晶的眼睛。眼睛里又流淌着一条大江，大河上驾着一座大虹桥。虹桥上又行驶着一辆黑面包车，正载着他驶向早晨八点的三十九号码头。</p>]]></content:encoded>
            <author>spencer@planetaria.tech (Spencer Sharp)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红虾]]></title>
            <link>undefined/articles/crafting-a-design-system-for-a-multiplanetary-future</link>
            <guid>undefined/articles/crafting-a-design-system-for-a-multiplanetary-future</guid>
            <pubDate>Tue, 05 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[吴清涟十七八岁，端着一盆小龙虾，站在汇川馆子门口，一站，就是个把钟头。好好个姑娘，在太阳底下暴晒，嘴皮子裂了，拿红舌头抹平。穿着白褂的帮厨都轰过很多次了，轰不走，反而要被吴清涟骂：“你他妈算个什么东西，把秦三给我叫出来！”]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>吴清涟十七八岁，端着一盆小龙虾，站在汇川馆子门口，一站，就是个把钟头。好好个姑娘，在太阳底下暴晒，嘴皮子裂了，拿红舌头抹平。穿着白褂的帮厨都轰过很多次了，轰不走，反而要被吴清涟骂：“你他妈算个什么东西，把秦三给我叫出来！”</p>
<p>秦三出门以后，脸上也不情愿。这女孩子，他早有耳闻，晴汀街出了名的小野种。与继母不和，一把火烧掉了继母的卧室，黑烟滚滚，弄得整条街一下午的生意都泡了汤。
他先是一屁股坐在那台阶上，抖着手抽烟。不稳。因为他有中风，四十出头手就开始抖，如果到了六十，整个人估计能用来发电。</p>
<p>吴清涟说，“我都端到你脸上来了，你就尝一尝。你如果觉得我没这个天分，做不香，靠这个养不活自己，你就明明白白告诉我，我就改行了。”
“省得我再浪费时间琢磨。”</p>
<p>秦三嘬着烟草，眯着眼睛，看到吴清涟的脸，俊美，烧魂魄，毕竟是晴汀街上出了名的小野种。他爹是张倭瓜脸，继母是张灯泡脸，而到了吴清涟，忍不住要去琢磨，那修轮胎的吴贵，年轻时娶了个什么样的妖魔鬼怪。</p>
<p>他只说：“你意思是，我自己剥？”</p>
<p>吴清涟一转头，看见背后围了一大圈子人，等着看热闹。她的眼神能发射刀片，弄得人群直往后退。她蹲下来，把盆儿顶在膝盖上，耐着性子小心剥开一枚小龙虾，壳肉离分，干干净净。往秦三嘴上塞。</p>
<p>抽了烟，品出来的味可就不对了。秦三程序多得很，当街刷牙，剔牙。老老少少愈聚愈多，等着他拿淡卤水漱口七八次，门口那一池子牡丹都浇透了。最后走到小姑娘面前，捏住那枚虾肉，蘸蘸汁子，闭着眼睛嚼起来。</p>
<p>再睁眼的时候，秦三盯着烈日不眨眼睛。怔了好一会儿，一把将盆拿起来，把虾子全泼在了泔水桶里，说了一句：“明天再端一盆过来”。</p>
<p>二十几只赤红色的大虾，在泔水里刺破了凝固的油皮，缓缓陷进去。被碎裂的葱叶子、带毛的碎猪皮，以及发了霉的烂皮蛋所淹没。冒出数个黏稠的大泡后，消失得无影无踪。吴清涟盯在那儿看，随即捂着嘴巴恶心了好一会，眼泪也憋出来了。转身，把人群刺开一条缝儿。</p>
<p>秦三面不改色往楼上走，秦三浑身冒汗。</p>
<p>他扶着水池，清水扑面，抬头照镜子，抬头纹里油渍斑斑。从水池里拎起一条瘦的鲶鱼，左右翻飞，刀光如流水。一不小心就切破了手心，举着手看着血，发愣。他心里胆怯，他怕极了。他怕方才那一盆虾，虾里的味道，味道里无解的奥秘，只是小姑娘的偶然创举。</p>
<p>吴清涟十九岁的时候，在外面独居。那时候一碗啤酒一毛二，补一次车胎三毛钱。机床厂的熟练工人，带绩效奖金，发六十四块钱。吴清涟在汇川楼调虾汁子，还经常上武汉出差，给迎宾楼和雄楚酒店调虾汁儿。她一个月领一张蓝票子。正面印着一排中年男人，背面是井冈山主峰图。</p>
<p>继母上门探访她，提了一篮梨，两卷香蕉。吴清涟靠着墙躺在床上，只穿个裤衩，手里捧一本《银幕与舞台》，对着封面上的陈冲发呆。陈冲黑亮的短卷发，回眸对镜头微笑，眼里藏着一场风雪，嘴上却保留着烈焰滚滚。那大概是最美的女人了，她想。</p>
<p>“清涟，最近好吗？”
“你要多少？我弟弟又得病了？”</p>
<p>女人低头，把脸埋在手掌里，“你弟弟没病，没病……”
“他上个月刚刚十三岁了，清涟。”
“我知道我弟弟生日。你要给他办个十三岁大寿？”
“他上初中，学校离家远，每天走，心里不落忍。想给他添个自行车。”</p>
<p>吴清涟放下杂志，盯着继母，停了许久。</p>
<p>跳下床，从柜子里翻出一张蓝票子，举起来，透着朝阳看那座井冈山峰。右手一捏，把井冈山揉成了棱角分明的球，塞在香蕉与梨子的缝隙里。继母提着果篮离开的时候，吴清涟跳回床上去，蒙着被子睡觉。透过那层夏凉被，能隐约看见身体的浅褐铜色，能看见她把自己卷起来，膝盖贴在胸脯上，用双手抱住睡觉。这一觉睡了许久，昏天黑地的，从溢满朝阳光的晨曦，睡到蚊蝇消匿的深夜。</p>
<p>是许晴来把她弄醒，他们先是烧热水，然后在莲蓬头下面疯狂地亲了一会儿，许晴抱着她在十平米的卧室里旋转，让吴清涟感觉到自己位于宇宙的漩涡中心。头发还没擦，水花儿抓不住那黑色的丝，随着强烈的旋转，溅到床上、墙上、玻璃上。随即她被丢进一个黑洞中去，双眼被遮挡，什么也看不见，只感受到永恒的陷落。双手被一根绵软的布条绑起来，她不能动弹。</p>
<p>脆弱的床铺，卷入了一场战争，随时处于塌陷的边缘，在吴清涟的脑仁中，铁流在澈水中冷凝，火山灰霾铸成老树的身躯，大地无穷地裂变，无一不在痛斥时光的飞逝。</p>
<p>她翻动着疼痛的账本，这条路又久又远。她需要留恋周围的景色。而许晴则策马扬鞭，他无暇顾及其他，匆匆来到了胜利的终点。</p>
<p>汗水沾湿头发，她和许晴两个人，相对而坐，凌晨时分，东方生出一个橘色的婴儿。</p>
<p>“抽烟吗？”</p>
<p>吴清涟笑着挥手，她说不会。青蓝色的浊气随即弥漫开来。</p>
<p>“清涟，是这样。”
“我可能要走了，矿山废了，采了20来年，都他妈采光了，地底下挖空了，前些天，山口上有一户农民，全家老小，带猪圈，全陷下去了，像没存在过似的。家里人要去山西，不敢呆了。”
“家具都装好了，天一亮就走山西。”</p>
<p>吴清涟笑着摇头，咬着自己的膝盖，咬出鲜红色的血印子。她指了指门框的方向，她说门在那里。</p>
<p>后来汇川楼老板几度找吴清涟谈话。在阁楼上的办公室，吴清涟背对着李汇川，捣腾自己的头发，扎成马尾辫，又散放开来。</p>
<p>“小吴，最近有客人反映了，那小龙虾太辣，一盆端上来，鲜红鲜红，像血一样，吓人！”
“我到后厨一看，听嘎子说，以前做一缸料，放半袋子尖椒。现在，放一袋子半，缸里漂的全是红油和辣子啊，看着人都辣眼睛！”
“你看看最近！我经常看客人辣得是浑身冒汗！一整个大堂里的人都在那喘大气儿，跟船工聚会似的，脸红得像猴屁股！这样怎么行？”</p>
<p>吴清涟跳下来，告诉李汇川一句话。她说你赶紧去查查账本吧！查查菜单流水，然后把我的工资涨一涨，我得跟秦三拿得一样多。李汇川立马就笑了，晴汀街上出了名的小野种，没大没小没礼貌不说，还经常得寸进尺！</p>
<p>李汇川找人查账本，今年，从小满到夏至的营业额，已经赶上了去年到立秋的总额。他纳了血闷儿，自己到后厨去尝，拿勺舀出一口汤汁，囫囵下肚，如肠内纵火。又坐在大厅里，好好地盯了几个晚上。</p>
<p>经常是有回头客，带着一大帮子亲朋好友，边往里走边说：“这家的虾，我给你你们说，你们之前吃虾都白瞎了钱了。这儿吃，那叫一个刺激！”
“我选的店子，那可是亲身实践过的，包爽！”
二十分钟后，一桌人辣得是满头大汗，酒喝了一地瓶子，还不够，大喊大叫：“老板，快快快！米酒再来两坛子，要冰的冰的，都受不了了这！”</p>
<p>人剥离不了骨头里面的贱气，诚恳踏实的香味，开得了味，入不了心。极致的麻辣，好吃吗？好吃个狗屁。但就是能让人打心眼儿里记得，那被征服的无力感，关键你能停下来吗？！停下来，舌头可受不了，更辣了。味蕾、肠胃，被践踏，被蹂躏，才让人快乐。</p>
<p>吴清涟和许晴谈恋爱的时候，就是诚恳的香味。经常是扭扭捏捏的，亲个嘴都要脸红，被他抱起来旋转，头也要埋在他胸脯里，都不敢叫出声音来。而在车站与许晴挥别，回了汇川楼，她拎起装辣椒的麻袋的老底儿，就往热油里倒。</p>
<p>在她二十岁的时候，则把心彻底埋在装辣椒的麻袋里头。整颗心散发着炙热的气焰，灼烧、伤害、摧残着周围的万物。</p>
<p>那时候吴清涟和李若馨住在一起，李若馨是老板的三女儿，刚过十八岁。在城北的女护校上课，只周末回来。这女孩儿身高一米五一，死活长不起来，从小汇川楼里长大的，跟营养可没关系，似乎是被上帝限定死了。走起路来，低头看着粉色帆布鞋子，像一只谦逊的小鹿。身上瘦，她一伸懒腰，吴清涟就要数她的肋骨，一根，两根，三根，一个点儿！四根，五根，六根。</p>
<p>晚上，两个人极能折腾，举着一台铁块似的收音机，千百惠的歌声像是从日本樱花道绕了一圈，回到这里。她们模仿着探戈的舞步，在屋子里扭动，旋转，下腰。歌声结束时，小鹿被按在地上，吴清涟用手紧紧扣住她的脖颈，李若馨憋得满脸透红，细嫩的双腿在赤红色毛毯上挣扎着抖动。而她吻下来，松开手指，输送了清醇的氧气，修缮着她心内的花园，输送以末日灾祸之后的愉悦，以露水、浓雾、佛光与吻痕。</p>
<p>那几年，电视机里的主持人犯了魔怔，张口闭口改革开放，弄得整条晴汀街的人都犯了魔怔。一个个冲向火车站，冲向深圳！冲向广州，冲向希望的田野，清汀街上只剩了老人和女人。李汇川从前秉持着树大招风的原则，死活不肯开分店。不过从那一年开始，他的汇川楼，如雨后春笋，在湖北的土地上冒出一个个尖尖的，辛辣的芽儿。</p>
<p>汇川楼以小龙虾出名，每年六月初，到八月末，红虾出江，是汇川楼最火热的季节。汇川楼的虾以鲜辣出名，谈笑风生走进来，气喘吁吁迈出去，每天扫出后街的虾皮，能堆起一座鲜红色的大山。吴清涟随汇川老店一起，进军武汉，到武昌去住。在江边楼下，汽轮像浮上水面的巨大的鲸鱼，沉闷浑厚的汽笛声萦绕三声，震破了天空上的云层，雨水哗啦啦地落下来。</p>
<p>她手上的麻袋里，干辣椒哗啦啦地向缸中陨落，声音与夏季雷雨如出一辙，滚烫的淡黄色浓汤里，炸开鲜红色的妖艳花枝，不一会儿，淡黄色就全军覆没。</p>
<p>吴清涟二十一岁的时候，李若馨在武昌一个军队医院当护士，两人隔江，总写信玩儿。</p>
<p>吴清涟汉口的家里经常出现不同的男人，同龄的，小三五岁的，大十几岁的。玻璃厂工人，司机，大学生，提包的老板，都有。她在这些男人身上留下赤红的抓痕，她衣柜里藏匿着一把漂亮的小牛皮鞭子。开始涂口红，把赤红色裙子拿到裁缝店：“裁短一些。”
“不行，再多一些，又不是你穿你怕什么？”</p>
<p>只是仍然不爱化妆。常年吃野山椒，野山椒皮儿薄蕊厚，只管辛辣，却不油腻。蒸得吴清涟满脸冒汗，驱赶所有的毒素。她脸上白皙清透，但如果轻轻在上面舔一口，一定是辣的。她眼睛里时刻翻滚涟漪，抽着一根不带过滤嘴的香烟，隔着小阁楼上的铁门，对着一位拎着包低着头的男人讲话。</p>
<p>“你第一次来的时候我说过什么？还他妈结婚？你是不是脑子坏掉了！”</p>
<p>话音未落，大学生上到了三楼，吴清涟记得他的脸，记得他是个大学生，只是死活想不出姓甚名谁。她在房间里抱着脑袋踱步，忽然记起是在旱冰场认识的大学生，在虾场上认识的生鲜老板。正在回忆着，门外，两个男人干起来了，这一架打得异常之惨烈。</p>
<p>大学生年轻，敏捷，出拳极快，像雨点一样落在生鲜老板的后脑勺上。但那细胳膊细腿的，像筷子敲打一块五花肉，造不成什么影响。</p>
<p>生鲜老板光一个啤酒肚，就顶得上两个大学生了。</p>
<p>他忍受着拳击，把公文包和玫瑰花一扔，抱起大学生的腿儿，把那染了黄金毛的小子摔在楼梯上。拿大肚子泰山压顶，出拳慢得要死，但那胖乎乎的大手，捏起拳来，一肉拳下去就要了亲命。大学生牙都掉了，急中生智，把玫瑰花捡起来，用那上面的刺儿，对着肥肉横列的脑壳就戳过去。老板惨烈地喊叫着，又是一个胖拳。</p>
<p>“喂？公安局吧？我家门口，两个智障打起来了。你来把他们俩弄走行不行？”</p>
<p>夜里，吴清涟把早市上从一个老头那买的白烧酒拿出来，干了一杯，呆滞了许久，瞳孔扩散，脑子里星河崩散，黑洞都裂成了三瓣。房间里万籁俱寂。</p>
<p>她毫无征兆地，忽然大笑起来。这酒一口入魂，再一口就让人忘记了自我为何物。天与地分外虚无，空气像围墙将人困住。生命中的险恶没有什么恐怖，生命中的寂寥没有什么悲愤！生命中的放纵没有什么缺憾，生命中的痛苦与埋没无关，关键是即使在始终无人注目的暗夜中——她正在动情地燃烧，像那颗不肯安歇的灵魂一样，为了答谢这一段短暂的岁月。</p>
<p>她解开警察的制服，对方害羞扭捏的处子的表情，被她用一个耳光所解决。她第一次看见一具精致的，经过打磨与修炼的人类身体，腹部富有棱角的肌肉，像阡陌分明的春日田野，两块胸肌像十字军的铁制铠甲。这一次，她选择沉下去，一动也不动，选择任由摆布。</p>
<p>吴清涟紧皱着眉眼，看见门锁的转动，清脆的声响过后，是李若馨的一双眼睛。</p>
<p>她冲下楼去的时候，连夜送虾的货车正在飞驰。车头撞击她的腰部，她的身体定格此刻，呈现一个弯曲的弓形。圆弧的伟大在于，它是世上最简易的美感，一笔而成，而且更接近真理。所有笔直的表白都是虚伪，真正的爱情里处处有弯折。</p>
<p>时间的摆钟再次启动，吴清涟飞出五六米远，成筐的，依旧活着的龙虾倾倒在周身。陆地不是天堂，它们费劲地想要爬出命运的栏栅，吐着黏稠的小泡泡。李若曦听见身后的巨响，捡起一个酒瓶子，向吴清涟的方向跑过去，轻跳着越过她卷曲的肉体，砸向衣冠不整的警察。</p>
<p>秦三趴在病床旁边睡觉，被吴清涟拍打着醒来。他告诉她，腰椎骨粉碎性骨折，肚脐以下无知觉。下半生用轮椅。</p>
<p>吴清涟枕着白色枕头，嘴唇和枕头一样，毫无血色，龟裂，她用舌头舔平。这让秦三想起三四年前的午后，一个被太阳炙烤的，端着龙虾站在汇川楼门前的轮廓。</p>
<p>她开口说话，“秦三，你听着。吴清涟必须要走路，她不能一辈子坐在轮椅上。不能走路的那个人，一定不是吴清涟，她如果不能走路，却还要霸占着，使用着吴清涟的灵魂，那就不行，你就帮我把她杀死。”</p>
<p>她揪起秦三的领带，“你懂不懂我的意思？”</p>
<p>秦三走出病房的时候，跟汇川楼里一个伙计说：“帮我订两张卧铺，去北京”。</p>
<p>武警总队的医院，几个长相夸张的美国专家，带着翻译，向吴清涟介绍着什么乱七八糟的新型技术。问吴清涟愿不愿意参加这个新型技术的全球第七次临床试验。
吴清涟对着那个眼镜儿男翻译说：“你跟他们说，不要叽里呱啦地说一堆废话，又给我看什么科学杂志，我他妈的能看懂英文还要你这个翻译干什么？告诉他们，能让我走路，直接开刀就行了！不能，就赶紧把我轰走。省得我在这里浪费时间活着。”</p>
<p>秦三在一旁听了，连忙捂住眼镜男刚要张口的嘴巴，把他往楼道里面拽，伸手，两人握手。</p>
<p>“你是那几个老外的翻译吧？你好你好。我是里面这个女孩儿的翻译。”
“是这样……她刚才说的武汉话，你可能没听懂。她意思就是说，立马手术！”</p>
<p>眼镜男扶一扶眼镜儿，麻溜儿地点头，进门对着老外念叨着：“Yes！She decided to take the medical experiment！”</p>
<p>吴清涟二十二岁生日的那一天，收到了李若馨的一封信，上面寥寥两行字。
“小尖椒，你摆在每道菜的最上面。最终盘子里剩下最多的，也是小尖椒。你会被遗弃，你的心会死，像我一样。”</p>
<p>也是当天，六根钛合金金属短锥嵌入了她的身体。它们试图将一个女子体内不羁的魂兽固定下来，吴清涟则无奈接受了它们的存在。每天，秦三都举着吴清涟的脚丫，做恢复性练习，一上一下，反反复复地按摩她的身体。</p>
<p>秦三是李汇川的发小儿，做汇川楼主厨已有二十余年。当他把揉按面团、拳打牛肉、指压鱼身的技巧，都用在吴清涟的身体上时，她疯狂地流泪，抽泣，流鼻涕。那一刻她活得舒舒服服，明明白白。</p>
<p>被钥匙打开的锁，和被扳手撬开的锁，都能让人重获自由，让人重新识别生命的香气。可两者一定有严重的区别。吴清涟发现，秦三拆解着她的锁芯。</p>
<p>他提来的，热的豆腐脑。他奖励她的，凉的冰淇淋。他许诺她的，骑摩托车兜风。他抱她上轮椅时的，轻拿轻放。</p>
<p>秦三在病床旁边单膝下跪，说要结婚。吴清涟立马就生气了，那枚金光闪闪的戒指，让她感觉受到侮辱，把头侧过去，恶狠狠地鞭挞自己。“我少了一个脚趾头，我背上没知觉，瘫痪了，止痛药弄得肾脏经常感染。我穿着铁做的背心才能走路，我抽烟，喝酒，骂脏话，我可能生不了小孩，我存不住钱，还欠医药费。你还想听下去吗？！”</p>
<p>“嗯，这是很棒的推荐函。”</p>
<p>她哭了，一个女人所能建立起的，最宏伟的防线，也土崩瓦解。</p>
<p>一整年后，顺丰楼前，大红地毯上，盛开了一场婚礼。她微笑着，向来宾点头致谢。因为体内钢钉的折磨，她的后背像一片火海，二十四个小时火烧着的疼痛，由内而外的，撕心裂肺痛楚。</p>
<p>恰恰因为这痛苦坚定而漫长，所以不再是苦难。当人习惯了睡前刷牙，有一天没收牙刷，让人睡觉，打心眼儿里就难受。当人习惯了家里迎接主人的粘人小狗儿，有一天它死了，开门之后，地板上空荡荡的，打心眼儿里就悲伤。吴清涟习惯了粘在身上的痛苦，这痛苦成了忠实的伙伴。</p>
<p>结婚的这一天，当她特意吃了过量的止痛片，几乎完全驱赶了疼痛。可这弄得她一整天里都心神不宁，心悸心慌，觉得脊背上冰凉寂寞，像清水煮出来的红虾一样，苍白可怖。</p>
<p>到了夜晚，宾客散去，喜讯传遍武汉，传回潜江老家，传得沸沸扬扬。</p>
<p>吴清涟的伙伴渐渐回来了，她再次拥有了疼痛，疼痛归来时带给她一个饱满的拥抱，使她重拾了激情，她开心起来，找回了注意力，突然让秦三停下来。二人位置翻转，星移北斗。不久之后，脑海中沉默了多年的大地，开始地震，震得海水激荡，海啸发生。</p>
<p>一阵阵浪潮蔓延开来，在脊梁上掀起一层又一层的波浪。每一层都像由浓酸调配的杨枝甘露，侵蚀着骨骼，让人觉得酥软，浑身无力。让人放弃对肉体所有的控制，她的内心充满感恩。</p>
<p>吴清涟打心眼儿里敬佩秦三，他是她厨艺上的师傅，病患时的解救者。在这个男人面前，她胆敢放屁打嗝贴卫生巾，可以以一种夸张的姿态涂抹脚趾甲油。她每天在外面玲珑飘逸，只有秦三洞见过她背后的琐碎与真实。他对她的恩惠，让她能够接受他的一切劣迹。</p>
<p>“乱搞了没有？”婚后一年，她躺在沙发里，捏着遥控器问。
“乱搞了。”
“有我漂亮吗？身材呢。”
“都不行。”
“那就OKEY。”</p>
<p>秦三惊呆了，“你怎么说上英语了？我的天，还是武汉味儿的英语。”
“和北京打钢钉的老外学的。”</p>
<p>二人大笑，晴汀街上出了名的大野种与小野种，视力都不好，搬两个小椅子，坐在电视机前一米处。一九八四年春晚，两个人的年夜饭三下五除二吃完，《宇宙牌香烟》逗得二人乐了一整晚。</p>
<p>翻过年儿来，汇川楼正式开出第一百家分店，名下的厨师与学徒八百来人。李汇川天生是个商人脑袋，办厨师培训学校，搞汇川酒店，汇川旅游社。</p>
<p>当年外地人来武汉旅游，从汉口车站出来，抬头第一眼，就是汇川出资立起的招牌。招牌上，门廊古旧，红虾鲜艳。那是潜江的老字号门店剪影。六七年前，在这门前，吴清涟的红虾被秦三倒进泔水桶子里，她捂着嘴提前回家，听见父亲与继母在里面吵架。</p>
<p>“吴贵儿，我告诉你，你那姑娘整天花钱买虾搞实验，试味道。小龙虾不要钱？调料不要钱？她和我，你选一个吧！”
“你以为我不想把她轰出去？她长得一点不像我！我都怀疑是个野种呢！但我开得了口吗？还是你能开得了口？她那脾气，你想咱家房子再被烧一次？”</p>
<p>秦三终身持有汇川集团百分之三十的股份，吴清涟报告自己怀孕的那一天，秦三写了一份合同，把这些股份全部转到吴清涟名下。她签了字，找来另一张白纸，从下午五点，写到七点半日头垂危。吴氏麻辣龙虾的配料，烹饪方法，火候调控技巧，写得密密麻麻。她把纸递给秦三，说，拿命根子相互交换的感觉，“非常刺激！”</p>
<p>红虾，遨游江河湖海，有硬壳儿。炖鱼要剖腹，甚至去头切块，没听说过烧小龙虾要去壳的。</p>
<p>吴清涟小时候，走访潜江一带的老厨子。那些年事已高，双手不沾阳春水的老师傅告诉她，红虾，是一门儿自欺欺人的行业。</p>
<p>你汤汁烹制再浓郁，把虾扔进去，虾又不漏水！所以改不了小龙虾肉的原味，你麻辣也好，红烧、油焖也罢，只要把那壳剥开了，还不是清清白白的一条身段儿？和白水煮熟的虾肉没有区别。所谓味道，不过是后来端来的、那一小碟麻油鲜醋里的酸。或是从壳上舔下来的、那嘴吸溜出来的、从手指上嘬出来的几缕麻辣。</p>
<p>所以你做虾的时候，不要想着虾。虾只是一个引子，你得想好怎么配那一碟麻油鲜醋，怎么熬那一锅麻辣味的汤汁。</p>
<p>龙虾的秘密，向来与虾肉无关。吃虾者，吃的不是虾，他们吃的是一个过程。人爱破壳取食的过程，人打心眼根上，对侵略、征服与肢解上瘾，人爱拨云见雾，人爱破除装甲，人爱费半天劲，才吃一小口的，仪式感。</p>
<p>有人爱你，爱的是你身上淋荡的汤汁，爱蘸了醋的你。不然，他为什么不吃白水煮熟的虾？</p>
<p>立秋傍晚，吴清涟怀孕十二天的时候，她忽然想念辛辣与酸爽的那一切。她在傍晚醒来，骑自行车到汇川楼新店去，店里人满为患，后厨热火朝天，厨师们个个招手示意，他们喜欢她，对这位精灵般跳跃的可爱女人无比熟悉。她曾闻了闻新进的辣椒，指着他们的鼻尖骂废柴，又在低头尝了滚烫的汤汁之后，夸赞他们是天才。有时候，一个厨师早晨练习的时候，是“废物王八蛋，猪脑壳”，傍晚上厨时，就变成了“后厨之王，明日之星”。</p>
<p>这个女人朝四楼办公室跑去，找秦三。一把推开房门，看见他背对着她，膝盖顶着沙发。在他的身下，一左一右伸出两条纤细弱小的腿。李若馨扒着秦三的胳膊，对吴清涟暧昧地微笑，右眼一闭，抛来一个媚眼，轻松毁灭了她的心。</p>
<p>“他妈的我问你她去哪儿了？手上拿刀没有？”
秦三裤腰带都来不及系，抓着裤子一顿飞跑，抓着一个凉菜师傅就问。</p>
<p>厨子吓呆了，连忙回答：“没有，她从锅里提了一只小龙虾！舔了舔，拿走了！”</p>
<p>秦三松了一口气，蹲下来喘息。他显然记性不好，他忘记吴清涟小时候，坐在一口大盆前面，剥着一枚清水煮熟的红虾，扭掉虾的钳子，从里面拨出一片薄薄的白色骨片，她说它比刀锋利。</p>
<p>吴清涟。吴清涟。</p>
<p>干净个名字，糟蹋事却做了不少，晴汀街上出了名的小野种。把汉口几十家做卤味虾的馆子都他妈挤兑倒闭了，现如今，每年的六月到八月，红虾出江，大到酒楼，小到地摊儿，厨房里堆满了辣椒！厅堂里，人人喊热，舌尖吸溜着，腮帮子红透了边儿。这墓碑上由雨水侵蚀，光溜溜儿的，险些能泛起涟漪，涟漪之下，是一具忧愁的尸骨。冬末，雪掩杂草，不过你要细闻，仔细闻，凭空里能嗅出野山椒的味道。</p>]]></content:encoded>
            <author>spencer@planetaria.tech (Spencer Sharp)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[转山App《用户协议》]]></title>
            <link>undefined/articles/UserAgreement</link>
            <guid>undefined/articles/UserAgreement</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>————</p>
<p><strong>免除或者限制责任的条款将以粗体下划线标识，您应重点阅读。</strong></p>
<p>如果您对本协议的任何条款表示异议，或者无法准确理解本协议，请不要使用转山 APP服务。您使用转山 APP服务的行为视为对本协议全部内容的接受，也意味您将接受本协议以及未来针对本协议更新版本条款的约束，并服从转山平台统一管理。转山 APP可能会不定期的更新本协议内容，用户可在转山 APP内页查阅最新版协议条款。更新后的协议条款一旦公布即代替原来的协议条款。协议条款更新后，如用户不同意接受，用户应停止使用转山 APP提供的服务。</p>
<p><strong>一.立约背景</strong></p>
<p>1.1为了规范转山法律服务交易平台软件，即转山 APP的运营秩序，明确各方权利义务，保障各方合法权益，特拟定本协议。</p>
<p>1.2转山为用户提供网络交易平台技术服务。其中，本协议项下的互联网信息服务、网站相关技术支持、服务及网站空间由转山提供。本协议项下相关费用支付服务由微信、支付宝第三方支付机构提供。转山 APP上所出售法律服务为卖家自主发布，转山仅提供网络交易平台及相关技术服务。</p>
<p>1.3转山 APP可能使用或包含了由第三方提供的软件或服务（以下称该等服务），该等服务是为了向您提供便利而设置，是取得该第三方之合法授权的。由于第三方为其软件或服务的提供者，您使用该等服务时，应另行与该第三方达成服务协议，支付相应费用并承担可能的风险。您应理解转山并无权在本协议中授予您使用该等服务的任何权利，也无权对该等服务提供任何形式的保证。转山无法对该等服务提供客户支持，如果您需要获取支持，您可直接与该第三方联系。因您使用该等服务引发的任何纠纷，您可直接与该第三方协商解决。</p>
<p><strong>二.签约主体</strong></p>
<p>2.1本协议由转山与接受转山 APP服务的买家、卖家(以下合称“用户”)签署。</p>
<p><strong>三.协议生效和适用范围</strong></p>
<p>3.1您通过网络页面点击确认或以其他方式（包括您下载、安装、使用转山 APP）选择接受本协议，即表示您与转山已达成本协议并同意接受本协议的全部约定内容。本协议在您使用转山 APP期间持续有效。</p>
<p>3.2本协议内容包括协议正文、附件（包括但不限于《转山 APP服务协议》、《转山隐私协议》以及所有转山已经发布的或将来可能发布并采取合理途径提前七日通知您的各类规则、操作流程、行为规范。转山有权以修改、更新等方式调整本协议和相关规则的内容，相关内容将公布于网站上或以其他方式通知您。除非您明示并通知转山不愿接受调整后的内容，否则调整后的内容将于公布之日起七日后开始对您生效。</p>
<p><strong>四.用户承诺与保证</strong></p>
<p>4.1用户承诺自己在使用转山服务时实施的所有行为均遵守国家法律、法规和转山的相关规定以及各种社会公共利益或公共道德。如有违反导致任何法律后果的发生，用户将以自己的名义独立承担所有相应的法律责任。 </p>
<p>4.2用户承诺自己在转山 APP发布的所有信息系您原创或已获得有效的、完全的授权，不会侵犯任何主体的肖像权、名誉权、知识产权、隐私权等合法权益。否则，转山可对您发布的信息依法或依本协议进行删除或屏蔽。您应当确保您所发布的信息（含所发表的言论及所作出的行为）不包含以下内容：
（一） 违反国家政策、法律法规禁止性规定的；
（二） 政治宣传、封建迷信、淫秽、色情、赌博、暴力、恐怖或者教唆犯罪的；
（三） 欺诈、虚假、不准确或存在误导性的；
（四） 侵犯他人知识产权或涉及第三方商业秘密及其他专有权利的；
（五） 侮辱、诽谤、恐吓、涉及他人隐私等侵害他人合法权益的；
（六） 存在可能破坏、篡改、删除、影响域鉴任何系统正常运行或未经授权秘密获取域鉴及其他用户的数据、个人资料的病毒、木马、爬虫等恶意软件、程序代码的；
（七） 其他违背社会公共利益或公共道德的。</p>
<p>4.3对于用户提供、发布及在使用转山 APP中形成的除个人信息外的文字、图片、视频、音频等非个人信息，您同意在法律规定的保护期限内免费授予转山获得许可使用权利及再授权给其他第三方使用并可以自身名义对第三方侵权行为取证及提起诉讼的权利。您同意转山及其关联公司存储、使用、复制、修订、编辑、发布、展示、翻译、分发您的非个人信息或制作其派生作品，并以已知或日后开发的形式、媒体或技术将上述信息纳入其他作品内。</p>
<p><strong>第五条 用户权利与义务</strong></p>
<p>5.1用户有权利拥有自己在转山的用户名及交易密码，用户不得以任何形式擅自转让或授权他人使用自己的转山用户名及密码。他人登录用户的转山账号所进行的一切操作产生的后果，由用户自行承担。 
5.2用户有权根据本协议的规定以及转山 APP上发布的相关规则，利用转山 APP发布法律服务、评价其它用户的信用、参加转山 APP的有关活动以及有权享受转山 APP提供的其它有关信息服务。
5.3用户在使用转山 APP过程中如与其他用户因交易产生纠纷，可以请求转山予以协调。用户如发现其他用户有违法或违反本服务协议的行为，可以向转山进行反映要求处理。如用户因使用转山 APP而与其他用户产生诉讼的，用户有权通过司法部门要求转山提供相关资料。 
5.4用户有义务在注册时提供自己的真实资料，并保证诸如电子邮件地址、联系电话、联系地址、邮政编码等内容的有效性及安全性，保证转山及其他用户可以通过上述联系方式与自己进行联系。同时，用户也有义务在相关资料实际变更时及时更新有关注册资料。用户保证不以他人资料在转山进行注册或认证。
5.5 用户应当保证在使用转山 APP进行交易过程中遵守诚实信用的原则，不在交易过程中采取不正当竞争行为，不扰乱网上交易的正常秩序，不从事与网上交易无关的行为。</p>
<p><strong>第六条 转山的权利与义务</strong></p>
<p>6.1转山同意向用户提供稳定的法律服务网上交易技术服务平台，使用户顺利使用转山 APP进行网上交易，以及享受转山 APP所提供的其他网络技术服务；用户同意严格按照本协议约定使用转山 APP。 
6.2对用户在注册使用转山购买法律服务中所遇到的与交易或注册有关的问题及反映的情况，转山应及时作出回复。
6.3对于用户在转山法律服务交易平台的违反法律法规的规定，或侵犯转山或第三方合法权益，或不利于转山平台交易合法有序进行的各类信息，不论是否经其他用户举报，转山有权在不通知该用户的前提下进行删除或采取其它限制性措施，此类信息包括但不限于：
6.3.1以炒作信用为目的的信息；
6.3.2转山有理由相信存在欺诈等恶意或虚假内容的信息；
6.3.3转山有理由相信与交易无关或不以交易为目的的信息；
6.3.4转山有理由相信存在恶意下单或其它试图扰乱正常交易秩序因素的信息；
6.3.5转山有理由相信该信息违反公共利益或可能严重损害转山和其它用户合法利益的。 
6.4因网络技术平台的特殊性，转山没有义务对所有用户的注册数据、所有的交易行为以及与交易有关的其它事项进行事先审查，但如存在下列情况之一，转山有权根据不同情况选择保留或删除相关信息或继续、停止对该用户提供服务，并追究相关法律责任。
6.4.1转山经检查发现用户有违法或不当行为的，转山以普通非专业交易者的知识水平标准对相关内容进行判别，可以认为这些内容或行为明显具有违法或不当性质的。 
6.4.2用户或其它第三方向转山告知用户有违法或不当行为的，转山以普通非专业交易者的知识水平标准对相关内容进行判别，可以明显认为这些内容或行为具有违法或不当性质的。 
6.4.3经国家生效法律文书或行政处罚决定确认用户存在违法行为的。
6.5转山会在用户的终端设定或取用转山cookies。转山允许那些与转山合作的第三方到用户终端上设定或取用转山cookies。在用户登录时获取数据，转山使用cookies可为用户提供个性化服务。用户同意上述设定或取用转山cookies的行为，否则用户将不能使用转山平台服务。 
6.6转山有权保留用户交易记录，用户不得以任何理由要求转山删除用户交易记录。
6.7转山有权对通过转山 APP所提供的全部或部分服务或者其他新增服务收取费用，具体收费标准将约定于本协议及附件中。</p>
<p><strong>第七条 免责及有限责任</strong></p>
<p>7.1本协议项下的网络交易平台技术服务将按“现状”和按“可得到”的状态提供，转山将在现有技术的基础上尽最大努力提供相应的安全措施以保障服务安全和正常运行。但由于可能存在的计算机病毒、网络通讯故障、系统维护等方面的因素以及可能发生的不可抗力事件，转山在此明确声明对技术服务不作任何明示或暗示的保证，包括但不限于对服务的可适用性、没有错误或疏漏、持续性、准确性、可靠性、适用于某一特定用途。对此用户予以理解并不应要求域鉴在以下情况下承担责任： 
7.1.1系统停机维护； 
7.1.2通讯终端或电信设备出现故障不能进行数据传输的； 
7.1.3因台风、地震、海啸、洪水、停电、战争、恐怖袭击等不可抗力之因素，造成系统障碍不能提供服务的； 
7.1.4由于黑客攻击、电信部门技术调整或故障、网站升级、第三方问题等原因而造成的服务中断或者延迟。 
7.2转山仅为用户提供网络交易技术平台，以便交易双方之间达成拍品相关的交易，转山并非交易的参与方，不对用户的任何口头、书面陈述或者转山 APP上发布的拍品信息及拍品之真实性、合法性做任何明示或暗示的担保，或对此承担任何责任。如因拍品交易产生纠纷的，由交易方自行处理。</p>
<p><strong>第八条 终止服务</strong></p>
<p>8.1如用户向转山提出注销转山注册用户身份时，经转山审核同意，由转山注销该注册用户，用户即解除与转山的服务协议关系。但注销该用户账号后，转山仍保留下列权利：用户注销后，转山有权保留该用户的注册数据及以前的交易行为记录。用户注销后，如用户在注销前在转山信息发布平台上存在违法行为或违反合同的行为，转山仍可行使本协议所规定的权利。 
8.2在下列情况下，转山可以注销用户。注销用户后，转山有权删除用户提交的任何资料，转山没有义务为用户保留原账号中或与之相关的任何信息。用户同意，转山不就注销用户而对用户或任何第三者承担任何责任。 
8.2.1用户违反本协议相关规定，经转山限期整改仍然不符合本协议规定的。 
8.2.2转山发现用户注册数据中内容是虚假的。 
8.2.3用户在超过180天的时间内未以用户的账号及密码登录域鉴技术平台的。 
8.2.4转山已经注销该用户，该用户再一次直接或间接或以他人名义注册为转山用户的。 
8.2.5其它转山认为需注销用户的情况。 
8.3注销用户后的交易处理 
8.3.1注销用户前，该用户已经上传至转山的服务尚未交易或尚未交易完成的，转山有权在注销用户的同时删除此项服务的相关信息。 
8.4.2注销用户前，该用户已经就其它用户出售的具体服务作出竞价，但交易尚未结束，转山有权在注销用户同时删除该买家的相关竞价。 
8.4.3注销用户前，该用户已经与另一用户就具体交易达成一致，转山可以不删除该项交易，但转山有权在注销用户同时将该用户被中断或终止服务的情况通知交易对方。</p>
<p><strong>第九条 协议生效和适用范围</strong></p>
<p>9.1用户通过网络页面点击确认或以其他方式选择接受本协议，即表示用户与转山已达成协议并同意接受本协议的全部约定内容。本协议自用户通过网络页面点击确认或以其他方式选择接受本协议之时起生效。 
9.2本协议内容包括协议正文、附件（包括但不限于《转山 APP服务协议》、《转山隐私协议》以及所有转山已经发布的或将来可能发布的各类规则、操作流程。转山有权根据需要不时地制定、修改本协议、附件或各类规则、操作流程，如有任何变更，转山将在网站上以公示形式通知用户。任何修订和新规则及流程一经公布即自动生效，成为本协议的一部分。如用户继续使用转山 APP的，则视为用户对修改后的条款不持异议并同意遵守。</p>
<p><strong>第十条 法律适用和管辖</strong></p>
<p>10.1本协议之效力、解释、变更、执行与争议解决均适用中华人民共和国法律，没有相关法律规定的，参照通用国际商业惯例和（或）行业惯例。 
10.2您同意，因本协议产生之争议，双方应努力友好协商解决。如协商不成，由转山住所地法院管辖审理双方的纠纷或争议。</p>
<p><strong>第十一条 其他约定</strong></p>
<p>11.1转山 APP不行使、未能及时行使或者未充分行使本协议或者按照法律规定所享有的权利，不应被视为放弃该权利，也不影响转山在将来行使该权利。 
11.2如本协议中的任何条款无论因何种原因完全或部分无效或不具有执行力，本协议条款的其余条款仍应有效且具有约束力，域鉴平台及用户均应尽力使该协议设定的本意得到实现。 
11.3本协议中的标题仅为方便而设，不作为解释本条款的依据。 
11.4如对本协议有任何疑问、意见或建议，可以发送邮件（<a href="mailto:liseami@qq.com">liseami@qq.com</a>）联系我们。</p>]]></content:encoded>
            <author>spencer@planetaria.tech (Spencer Sharp)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[转山App《隐私政策》]]></title>
            <link>undefined/articles/UserPrivacyPolicy</link>
            <guid>undefined/articles/UserPrivacyPolicy</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>————</p>
<h1><strong>隐私条款</strong></h1>
<p>更新日期：2021年12月17日</p>
<p>生效日期：2021年12月31日</p>
<p><strong>引言</strong></p>
<p>转山（以下简称为“我们”）尊重并保护所有转山用户的个人信息及隐私安全。为同时给您提供更准确、有个性化的服务和更安全的互联网环境，我们依据《中华人民共和国网络安全法》《中华人民共和国个人信息保护法》《中华人民共和国民法典》《信息安全技术个人信息安全规范》以及其他相关法律法规和技术规范明确了我们收集/使用/对外提供个人信息的原则，进一步阐述了关于您个人信息的相关权利。</p>
<p>本政策与您所使用的我们的产品与/或服务息息相关，您在下载、安装、启动、浏览、注册、登录、使用我们的产品与/或服务（以下统称“使用我们的产品与/或服务”）时，我们将按照本政策的约定处理和保护您的个人信息。我们尽量以简明扼要的表述向您解释本政策所涉及的技术词汇，以便于您理解。 <strong>本政策中与您权益（可能）存在重大关系的条款，我们已使用加粗字体予以区别，请您重点查阅。</strong></p>
<p><strong>转山特别提请未满18周岁的未成年（特别是未满十四周岁的儿童）及其监护人的注意，我们已明确未成年保护专门章节（以粗体提示），请您仔细阅读。</strong></p>
<p>请在使用/继续使用我们的各项产品与服务前，仔细阅读并充分理解本政策，并在需要时，按照本政策的指引，做出适当的选择。如果您不同意本政策的内容，将可能导致我们的产品与/或服务无法正常运行，或者无法达到我们拟达到的服务效果，您应立即停止访问/使用我们的产品与/或服务。您使用或继续使用我们提供的产品与/或服务的行为，都表示您充分理解和同意本《转山用户隐私政策》（包括更新版本）的全部内容。</p>
<p><strong>关于我们</strong></p>
<p>转山网站及APP的经营者为上海低语网络科技有限公司及其关联公司。</p>
<p><strong>一、我们如何收集和使用您的个人信息</strong></p>
<p><strong>通知</strong></p>
<p><strong>系统通知</strong></p>
<p>APP相关消息推送</p>
<p>可以，关闭后仅影响对应功能，不影响APP其他功能</p>
<p><strong>网络权限</strong></p>
<p><strong>上网功能</strong></p>
<p>开启上网功能，实时读取与更新</p>
<p>可以，关闭后APP内容无法实时读取与更新，无法正常使用APP</p>
<p><strong>二、我们如何共享、转让、公开披露您的个人信息</strong></p>
<p>不共享，不转让，不公开披露。</p>
<p><strong>三、我们如何存储和保护您的个人信息</strong></p>
<p><strong>存储</strong>：
存储地点：我们将从中华人民共和国境内获得的个人信息存放于中华人民共和国境内。以下情形下，我们会确保在履行了法律规定的义务后，向境外实体提供您的个人信息：
（1）适用的法律有明确规定;
（2）获得您的明确授权;
（3）您通过互联网进行跨境交易等个人主动行为。
针对以上情形，我们会通过合同等形式确保以不低于本政策规定的程度保护您的个人信息。
存储时间：我们承诺始终按照法律的规定在合理必要期限内在存储您个人信息。超出上述期限后，我们将删除您的个人信息或对您的个人信息进行匿名化处理。
如我们停止运营，我们将及时停止收集您个人信息的活动，将停止运营的通知以逐一送达或公告的形式通知您，并对所持有的您的个人信息进行删除或匿名化处理。</p>
<p><strong>保护</strong>：
为了保护您的个人信息安全，我们将努力采取各种符合行业标准的安全措施来保护您的个人信息以最大程度降低您的个人信息被毁损、盗用、泄露、非授权访问、使用、披露和更改的风险。我们将积极建立数据分类分级制度、数据安全管理规范、数据安全开发规范来管理规范个人信息的存储和使用，确保未收集与我们提供的服务无关的个人信息。
您的账户均有安全保护功能，请妥善保管您的账户及密码信息。转山将通过向其它服务器备份、对用户密码进行加密及相关安全措施确保您的信息不丢失，不被滥用和变造。尽管有前述安全措施，但同时也请您注意在信息网络上不存在“完善的安全措施”。为防止安全事故的发生，我们已按照法律法规的规定，制定了妥善的预警机制和应急预案。如确发生安全事件，我们将及时将相关情况选择以邮件、信函、电话、推送通知及相关方式告知您，难以逐一告知个人信息主体时，我们会采取合理、有效的方式发布公告。同时，我们还将按照监管部门要求，主动上报个人信息安全事件的处置情况，紧密配合政府机关的工作。
当我们的产品或服务发生停止运营的情形时，我们会及时停止继续收集个人信息的活动。上述变更，我们将以推送通知、公告及相关形式通知你，并在合理的期限内删除你的个人信息或进行匿名化处理（所谓“匿名化处理”，是指通过对个人信息的技术处理，使得个人信息主体无法被识别，且处理后的信息不能被复原的过程。个人信息经匿名化处理后所得的信息不属于个人信息。）</p>
<p><strong>五、您如何注销您的账号</strong></p>
<p>略。</p>
<p><strong>六、有关第三方提供产品和/或服务的特别说明</strong></p>
<p>转山中可能包括第三方产品和/或服务或链接至第三方提供的信息和/或服务， <strong>该第三方产品和/或服务在使用前，您需要跳转到相应的小程序或第三方页面。您使用该第三方服务（包括您向该第三方提供的任何个人信息），须受该第三方的服务条款及隐私政策（而非本政策）约束，您需要仔细阅读其条款并自行决定是否接受。</strong> 请您妥善保护自己的个人信息，仅在必要的情况下向他人提供。本政策仅适用于我们所收集、保存、使用、共享、披露信息，并不适用于任何第三方提供的服务或第三方的信息使用规则， <strong>第三方使用您信息时的行为由其自行负责。</strong></p>
<p><strong>七、我们如何使用Cookie和其他同类技术</strong></p>
<p><strong>1. Cookies的使用</strong></p>
<p>（1） 在您接受cookies的情况下，转山会在您的计算机以及相关移动设备上设定或取用cookies，以便您能登录或使用依赖于cookies的转山平台服务或功能。转山使用cookies可为您提供更加周到的个性化服务，包括推广服务。</p>
<p>（2） 您有权选择接受或拒绝接受cookies。您可以通过修改浏览器设置的方式或在移动设备中设置拒绝接受cookies。但如果您选择拒绝接受cookies，则您可能无法登录或使用依赖于cookies的转山平台服务或功能。</p>
<p>（3） 通过转山所设cookies所取得的有关信息，将适用本政策。</p>
<p><strong>八、未成年人保护</strong></p>
<p><strong>以下条款请未成年用户（特别是未满十四周岁的儿童用户）在监护人的陪同下仔细阅读，并由监护人在充分理解后作出是否接受或拒绝本政策的决定：</strong></p>
<p><strong>若用户是未满18周岁的未成年人（特别是未满十四周岁的儿童用户），应在监护人监护、指导并获得监护人同意情况下阅读本协议和使用转山相关服务。</strong></p>
<p><strong>我们重视对未成年人个人信息的保护，未成年用户在填写个人信息时，请加强个人保护意识并谨慎对待，请在监护人指导时正确使用转山相关服务。</strong></p>
<p><strong>九、我们如何更新隐私政策</strong></p>
<p>为了给您提供更好的服务，我们会根据产品的更新情况及法律法规的相关要求更新本政策的条款，这些更新将构成本政策的一部分。未经您明确同意，我们不会削减您依据当前生效的本政策所应享受的权利。</p>
<p>如遇本政策更新，我们会通过APP客户端推送通知或其他合理方式通知您，以便您能及时了解本政策的最新版本。</p>
<p><strong>十、如何联系我们</strong></p>
<p>如您对个人信息保护问题有任何投诉、建议、疑问，或您对本政策有任何疑问，您可以通过以下方式联系我们，我们将尽快审核所涉问题，并在验证您的用户身份后的十五个工作日内予以答复。</p>
<p><strong>十一、其他</strong></p>
<p><strong>因本政策以及我们处理您个人信息事宜引起的任何争议，您可诉至上海市黄浦区人民法院。</strong></p>
<p><strong>如果您认为我们的个人信息处理行为损害了您的合法权益，您也可向有关政府部门进行反映。</strong></p>]]></content:encoded>
            <author>spencer@planetaria.tech (Spencer Sharp)</author>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[兰州莎莎]]></title>
            <link>undefined/articles/lanzhoushasha</link>
            <guid>undefined/articles/lanzhoushasha</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[兰州话唤美女作"莎莎"--发音就是这个发音，至于兰州方言的特殊韵脚，您得到这被黄河贯穿、山丘包围的兰州城区里听。]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>————</p>
<p>兰州话唤美女做“莎莎”。——就是这个发音，至于兰州方言的特殊韵脚，您得到这被黄河贯穿、山丘包围的兰州城区里听。</p>
<p>“莎”在北方几乎通用，是一种口感词。瓜、果、芋、薯，都分个口感，绵软、津甜、划齿回甘的一类就可被称作“莎”，“这块西瓜‘莎’得狠哟！好吃，你尝尝”。</p>
<p>“莎莎”一词用于形容女人，也是美好意义的延伸。</p>
<p>莎莎三岁时父母双亡。九十年代初，能买私家车的就没几个，刚买了车的父母也是死于车——不，归根结底还是死于酒。一辆桑塔纳撞个稀烂，成吨的原煤穿透了挡风玻璃埋进车里面，车轮子独个滚出百米远，橙色喷漆的重型卡车，倒是分毫没有受损。</p>
<p>居民楼下的牛肉拉面师傅何新军抓着娃娃的手，拿纸抹掉眼泪。拉面馆四下里头，静悄悄的，何新军抬头，打量着周围邻居的眼光。熟识何新军的老头老太太们拄着拐，坐在马扎上晒着墙头的日光，一排人齐齐地点头，投来某种默许……</p>
<p>“啥？我养？”</p>
<p>“我疯了吧我天天拉着面，再养个她？”</p>
<p>问她叫什么名，死活也不说，嘴巴像个闸。过了半晌，一个劲哭着找妈妈，脸蛋绷得通红，扯着心窝子哭，声带上都撕出血来。</p>
<p>“你得再过几十年才能见你妈。行了，叫你莎莎吧。”</p>
<p>“妈妈也叫我莎莎。”</p>
<p>这可好，撞个正着。</p>
<p>何新军的面馆在张掖路和静宁路的岔口上，离河不远。</p>
<p>骑三轮蹬个两分钟就能看见黄河。胸膛里头卷携泥沙的大河，带来微醺的长风，莎莎站在三轮车后座上，掐着何新军的脖子，扣出两行红血印子来，哭闹，跺脚。跺得车皮颤抖。还是要找妈妈。</p>
<p>“看见远处这黄河了没有，这就是我妈妈。以后她也是你的妈妈。”</p>
<p>“哭啥呀？咱俩都同辈儿了你还哭。哭啥呀？”</p>
<p>两周之后。</p>
<p>居委会刘婶子办了文件，要把莎莎领走，说是死者祖籍浙江，是北上做酒厂的商旅，一时联系不上别的亲戚，得送到福利院去。何新军当时正和着面，白巾头抹一把汗，说：“我养。”</p>
<p>“得了吧你养个屁呢整天忙到黑。”</p>
<p>“莎莎，来，跟阿姨走喽！”</p>
<p>面铺子里再也没了音响儿，刘婶子来回打量了一圈，学徒两三人，桌椅十来副，面粉几麻袋。再看小孤儿，正抱着何新军的大腿，把头埋在腿弯弯里，只露半个眼睛。提防特务般地看着自己。</p>
<p>“你是不是看上人家父母留下的遗产了？”</p>
<p>“放屁！”何新军脖子绷得通红，拍案，肘子发抖。</p>
<p>念及旧日场景——刘婶觉得何新军虽没文化，好歹是个体面人，面馆子里忙前顾后，没啥大心眼，平时也就爱听个广播剧，坏也坏不到哪去。这事搪塞几回就过去了。</p>
<p>程序还是要走一遍的。刘婶弄来一个律师，律师弄来一张遗产清单，两套房产下边还有个六位数存款，以及大河湾酒厂的部分股权。并正式告知收养人何新军，所有遗产，唯有莎莎成年后，方可由她本人进行操作。</p>
<p>何新军揉着一个面坨子，像是感受到某种侮辱：“人家的钱是人家的钱，不关我事。”</p>
<p>牛肉拉面，兰州美食。</p>
<p>得了吧说美食都是外人说的，于兰州人，拉面就是娶回家四十年的媳妇，能给兰州人的，唯有清汤寡水的平凡，唯有那低价实惠的温饱。这面粉味道的平凡里头，存有半点的纯熟默契，却是新鲜玩意替代不了的。</p>
<p>改革开放以来，兰州拉面馆子如雨后春笋，入行的太多，能做精做细的太少。</p>
<p>更进一步说，在这些人里头，能把蓬灰拉面做出味道的，简直凤毛麟角。</p>
<p>七十年代，何新军师曾师从本地老手艺人，学了一手蓬灰绝活。老先生的坟头就立在白塔山上，何新军作为大徒弟，年年修坟烧纸从不耽误。</p>
<p>所谓十二扣拉面，是把一根溜过的面头拉成四千零九十六根整，只花去他十几秒，下到锅里头，就叫龙须。</p>
<p>问生日是几号，莎莎也记不清楚。何新军翻了翻日历，“得了，就今天吧！来，把这碗龙须面吃了，这辈子你爹你娘死了，你得活久一点。”</p>
<p>日历上是九月九号。</p>
<p>后来何新军也收徒。从前啊，面馆徒弟都是争着干活，巴不得师傅整日安排活干。多干活，就容易得宠幸，师傅开心了，自己学到的就更多。拉面能炒能烩能闷，少学一个都开不起馆子来。</p>
<p>这下可好，九十年代，人人着急奔小康，上门的徒弟都盼着月底的工资。</p>
<p>六岁啦，何新军供莎莎上小学，来回接送，清早正午傍晚，都是拉面馆的高峰期，却顾不上。后厨疏于管理，弄得拉面品质下降，蓬灰更是用得烂透了，客源纷纷埋怨起老何来——有些资深拉面客甚至喝一口汤便作罢，筷子拍得乱响，撂下一句：“老何，没想到你这杆旗子也垮了”。</p>
<p>何新军就摸着莎莎的头，挨桌地给老主顾、熟面孔道歉。他做出决定，以后来吃面的，都免费送上一盘小菜——以弥补那做工方面的不足。</p>
<p>以前五点起，这回就得四点。他把新鲜的雪里蕻焯水，拌以白醋、青椒丝，做上一整盆。</p>
<p>唉，徒弟们简直是想骂都不敢骂。</p>
<p>除了大徒弟王斌勤学好琢磨，眼里有活。其他啊，一个个跟个亲爷爷似的！整日杵着腰又像个孕妇。全都等于是怀了孕的爷爷。万一骂急了跳槽了，后厨就彻底垮了。何况他们跳起槽来异常简单，只要说一句“何新军带出来的”，工资兴许还比这儿拿得高！</p>
<p>他就很想问莎莎一句：“上学路不远，能自己走过去不？”</p>
<p>就他把莎莎叫到跟前，女孩站定，眼睛里两汪春湖，睫毛忽扇扇的，大冬天，冻出半行清鼻涕，险些流到嘴里头。何新军连忙找来纸擦掉，话一出口，就变成了“那个什么……你……你今天学的啥”。</p>
<p>“锄禾日当午，汗滴禾下土”。</p>
<p>这是一九九三年的冬日，一场五十年不遇的大雪把一切裹得严实。何新军蹬着那辆三轮，上百货大楼问有没有棉衣。女服务员说：“现在都流行穿羽绒服啦！比棉衣保暖不知多少倍，又轻便。”</p>
<p>“啥？羽什么？我就拿件棉衣。”</p>
<p>“给女儿买就得买羽绒服！时髦！看这花色，就是给女孩穿的嘛。”</p>
<p>何新军穿一身大白厨褂子，身上一股牛骨汤混烟草的味道，熏得推销员面色尴尬。</p>
<p>他捏了捏羽绒服，抬眉毛，问价格。</p>
<p>“打折八十五。”</p>
<p>“什么东西？分量这么轻！八十五？得了得了，棉衣棉衣棉衣！”</p>
<p>一刻钟后，他一脸恼怒地迈出百货大楼，往雪堆里吐一口痰，嘟囔着，“抢钱嘛这不是……”</p>
<p>随手把包装好的羽绒服撂在三轮车后面。</p>
<p>后来莎莎穿着羽绒服坐在教室里，觉得热透了，小脸捂得通红，就把拉链拉开透风。周围同学听见拉链响，擤着鼻涕望过来。</p>
<p>谁知盘中餐，粒粒皆辛苦。</p>
<p>街坊邻居都有一手没一手地帮着何新军。每逢周末，刘婶子去大众澡堂洗澡，就顺便把莎莎带上，刘婶手重，拿搓澡巾把女孩脊背搓得通红。莎莎天性腼腆，不善反抗，就咬着牙，胸口贴着浴室大理石，忍受这皮肉之苦。刘婶一边搓，一边问她：“何新军让你管他叫什么？”</p>
<p>“何新军。”</p>
<p>“就叫何新军？”</p>
<p>“嗯呀。”</p>
<p>扎马尾、买发卡、梳头发这些事就由隔壁理发馆的沈姑娘完成。莎莎这两天一变的漂亮发型也是得益于此。六年级毕业照上面，就属她一个最漂亮，因为沈阿姨偷偷给她扑了点粉底，勾了眉毛，涂了唇彩。</p>
<p>至于给女孩洗袜子、内裤、小肚兜这样的事，何新军一开始是闭着眼做，后来看着电视做，再后来，也就习以为常，有时候洗着洗着，他自己甩着头笑起来。街坊们一边吃面一边劝何新军说：沈淑云是个大闺女，长相也不愁嫁，你都三十了，赶紧花花心思把她娶成媳妇。莎莎好歹也需要个妈。</p>
<p>何新军的脸红了一片，挠挠头，点点头，继续和上了面。</p>
<p>1998年法国世界杯，何新军半夜爬起来看球，莎莎卷着被子，嘟着嘴，“何新军，电视太响了。”</p>
<p>何新军把一面大褥子取来，把自己和电视包成一个粽子，调小了声音，光也透不出去。</p>
<p>足球到下半场，齐达内像是中了魔咒，怎么踢怎么丢。意大利一整队也像是吃了安眠药。正在懊恼中，莎莎把褥子掀开，一同包进来，她满裤裆都是血，抓着何新军的胳膊哇的一声哭出来。哭得撕心裂肺，血糊了满手，瓷砖上蹭出红的线。</p>
<p>何新军在屋子里忙得团转，不得不连夜把沈淑云叫过来，沈淑云告诉何新军，以后这方面事她来管。</p>
<p>后半夜，莎莎睡不着了，捏着一大包卫生巾读上面自己能认得的字。何新军指着电视说：“看这一场，这个人！叫罗纳尔多，你看看这，没人能挡住他！”</p>
<p>正是这一年，面馆大徒弟王斌面色尴尬地跟何新军讲：“何师傅，现在都兴下海，我也想去深圳试试身手。”何新军说，想走明年再走，老子把蓬灰技巧都教给你了，你走，我不得再教出一个？</p>
<p>“你现在走，面馆彻底垮了。”</p>
<p>王斌只得答应。</p>
<p>何新军再一次把莎莎放在三轮后座上的时候，是在一个暖风和煦的早晨，这是每个周末都要进行的活动，看黄河，抓蓬草——后来初中语文老师读了莎莎的作文，赞不绝口，简直要抱起来亲她两口，说这娃娃立意新颖，不落俗套。</p>
<p>那是命题作文，“我的妈妈”。全班五十八号人，五十七个写的是人。唯莎莎写黄河。</p>
<p>她写“每周末都和何新军去看妈妈，其实不只是我俩，它也是兰州的妈妈”。</p>
<p>至于蓬草，那是黄河边上其貌不扬的草，细闻，仔细闻，才有特殊的香气。所谓蓬灰拉面，就是把蓬草烧为灰烬，灰烬入水蒸烧过滤，提炼出蓬灰粉。这粉投入牛骨汤，投入面团和面，能使得拉面根根津润，不纠缠扭捏。又能使面汤发散独特的火烧味、木炭味。吃来独具特色。</p>
<p>若提及蓬灰水的用量多少，投放时的火候，那就是心法了。一言两语无法阐透。</p>
<p>在岸边吹风时，莎莎看着远处的何新军，一个穿大号牛仔和皮夹克的男人，插着兜，拿皮鞋尖碾着脚下的碎石子，对着黄河扔石头。一大堆蓬草，在何新军身旁化为灰烬。他掏出一包兰州烟，刚准备抽，却捂着肚子惨叫一声。莎莎连忙跑起来。</p>
<p>在医院，医生与何新军坐在桌子两侧，前者扶扶眼镜框，捧着文件。后者把一根烟夹在耳朵上，跷着二郎腿抖动。两人对弈了足足十分钟。</p>
<p>“肝癌。”</p>
<p>“你重说一遍。”</p>
<p>“肝癌。你抽烟喝酒，作息混乱，也许……”</p>
<p>“你给老子重新地，过过脑子，再说一遍。”</p>
<p>“先生，您要控制自己的情绪，我院刚引进的设备，检查效率和准确率都……”</p>
<p>“嘿嘿。”</p>
<p>——何新军舔着舌头侧头笑了两声，让莎莎出去等他。</p>
<p>两次点头过后，何新军跳起身来，一脚把门踹死。越过桌子，骑在医生双腿上，抓着医生的领子，一使劲，地板“咔嚓”一声，连人带椅推向了窗边。他嘴唇死死贴住医生的耳朵：</p>
<p>“老子让你过过脑子再说话，旁边站着个小女娃你看不见？肝癌，癌癌癌，癌你妈。她以后知道癌是什么意思的时候，老子提着刀过来砍死你。”</p>
<p>待何新军冷静后，拍拍裤子问自己能活多久。医生扶眼镜，一脸恼怒，翻着报告。</p>
<p>“得了吧，我能活多久这张纸说了算？”</p>
<p>何新军一把捂住那张即将开口的嘴。</p>
<p>当天下午，何新军提一箱子瓜果到沈淑云家里。沈淑云正对镜梳妆，穿着一花裙，腰线美得哟……像极了画中人。阳台上晾晒着秋裤和内衣，两盆君子兰开在一侧，暖气烧到刚好，气氛从未如此暧昧。</p>
<p>何新军突然说不能娶她，要把婚约退了，沈淑云手中镜碎一地。阳光照在瓷砖上，光圈里头，粉饼扬起亮晶晶的灰。</p>
<p>周围老人，说媒的刘婶，以及沈淑云的父母联合上门口诛。都骂这何新军不是个东西，白眼狼，亏大家这么捧他面馆。从清晨批斗到日暮，众人只想知道个原因，可何新军是只字不语，只说把自己的存款都给沈淑云。“存款”这句狗屁话把沈淑云的父亲气得半死，“呸”的一声，让大家罢休，一口老黄痰落在何新军的脚边。</p>
<p>“我给你们说！劝这人没用了，这分明是人品问题！人品问题！”</p>
<p>和从前相比，每一天都显得异常漫长，何新军从前举着扫把把上门乞讨的老者轰出门外，最近却经常拉对方就坐，端上两罐啤酒，还吃上了花生瓜子。伙计们看在眼里，都说这老何是得了癔症，怎么爱跟乞丐交朋友，临走前险些都要认成兄弟。</p>
<p>莎莎越长越莎，当年富商父亲迎娶了一个上海模特，莎莎也随了她妈。</p>
<p>明明是个江南血统的温婉长相，小鼻梁，尖下巴，巴掌大的脸。却跟着何新军染上一股黄河水味，吃拉面一筷子一口吸进去，不留指甲，剪得不能更短，剥茶叶蛋时对着桌子乱敲。看足球，偶尔喝两口酒。一口标准的兰州方言，坐在乞丐与何新军的中间，听着一个又一个黄河味道的故事。</p>
<p>数学题不会做，椅子不好好坐，穿个大裤衩，蹲在上面咬铅笔。</p>
<p>何新军望了望，竟说了一句：“不然抽根烟找找灵感？”</p>
<p>真当火点起来的时候，他又作罢，把烟从莎莎嘴里拔掉，说了句：毕竟女娃。</p>
<p>大徒弟王斌终于可以离开，这小伙离心似箭，年没过完，正月就要走。说是在深圳那边的兄弟早都发了几笔了。当天何新军忙店里重新装修的事，走不开，莎莎闹着要送，说长这么大还没去过兰州火车站。</p>
<p>王斌一路上跟莎莎说，高考后一定得离开兰州，说你看这破地方，山包着，水穿着，天生就只能是个种地的地方，最大的出息也就是酿酿酒。你得去北京、上海、广州、深圳，这些地方才是发财的地方。</p>
<p>莎莎满口答应，除了“嗯”没有别的回答。</p>
<p>如愿以偿看到了兰州火车站，紧紧靠着一片山峦，山的另一端，不知什么样。</p>
<p>“来！广东广东！上车的走！有座位哦！”字是这些字，按兰州话发音，就是：赖！逛东逛东！赏车滴奏！有左伟哦！——字和音都对齐了，生生读出来，却仍不能是兰州方言，这和蓬灰拉面是一个道理，并不仅是蓬灰和拉面的组合。</p>
<p>长途客车旁的兰州小哥不要命地呐喊着远方，这辆车像个吸铁石似的把王斌以及成群的，目光向往着珠三角的男人们吸进去。莎莎在远处招手，胸膛里烧起一捧来自远方的火焰——这是一九九九年。</p>
<p>开家长会，语文教师说要让孩子多读课外书，还问何新军，怎么只见你来，不见何莎莎妈妈来。</p>
<p>何新军睁大了眼睛，何莎莎？她说她叫何莎莎？</p>
<p>随即放声笑起来，“啊哈哈哈哈哈，好！”他的脸色愈发苍白，手指甲背面都没了粉红色，牙口上的牙龈也愈发萎缩。“哈哈，她妈来学校，那还了得，学校得淹喽。”老师不知其所云，只闻得一股饭馆后厨味。</p>
<p>按老师要求，何新军买了十来本小说，放在莎莎的书桌上，扫见她的数学卷子，刚及格。语文卷子，110分。十本小说里有一本何新军看不惯，当场抽出来扔到箱子底下。</p>
<p>嘴里咒骂着“百年孤独，这他妈也太孤独了，不能让娃娃看”。</p>
<p>日历上的年份不停地变，每次去医院开药，医生都以一副“你这人怎么还活着”的眼光看何新军。他开的药都是一些有助血液代谢的药，一些实验中的临床药，只能从侧面减轻肝脏的压力，并没什么实质性作用。每回劝他住院化疗，并告诉他有一定治愈的可能，何新军都说，“老子住院，你们医院安排点儿人去给我拉面头？”</p>
<p>何新军的嘴皮子天天掉皮，牙龈出血，眼睛睁开十分钟就要疼。拉面的时候，动不动就感觉晕厥，想睡觉。</p>
<p>每次走出医院前，他都特意跑到当年那负责诊断的医生办公室去，拍桌子说：“怎么着，看见没，还不是活得好好的。”</p>
<p>何新军这个病例后来载入了医院的数据库，他是唯一一个得了肝癌却活了十年的人。他的就诊记录、开药记录甚至被纳入医学论文，发表在癌症方向的国际期刊上。他以何某的身份，被各大医院主治医生当作茶余饭后的传奇谈资，虽然他自己浑然不知。</p>
<p>从前睡一起，现在女孩长大了，何新军就睡在面馆最大的长桌上。每天临睡前，都跟自己说一句，老何喂，说啥你都得活着。然后再自己给自己“嗯”一声，表示认同。</p>
<p>莎莎上高中，放学回面馆的时间却愈发晚。他就踩着三轮顺着路去迎，远远的，看见莎莎挽着一个男生的手，莎莎本来就高，早就超过了一米六八的自己，那男生比莎莎还要高一头。</p>
<p>听班主任不止一次讲过，家长要严格控制早恋的发生。何新军听着咋就没感觉，闭上眼睛想起自己十五岁就把嘴亲了。当晚，望着那路灯下你侬我侬的二人，他只有一个念头，想参加一下莎莎的婚礼，活到那时候去，也就够了。只是……</p>
<p>只是这心这魂这五脏，这双眼、这呼吸进肺里的空气，都好像一个个刀片，整日吆喝着某种幽怨的进行曲。</p>
<p>要说到死亡，它来临的那天，是素寡白粥般的一天。何新军曾亲眼目睹过癌症患者们都是怎么死的，一个个人不像人鬼不像鬼，牙发黑，头发掉光，瘦得像麻杆，他不想那样死。</p>
<p>一直以来，何新军都收集着不同医院给出的止痛片，十年来攒下了一整罐。他的死法是：在后厨，就着一碗蓬灰水，一碗牛骨汤，一次性吞下数十片安眠类止痛片，再把莎莎叫到客厅。当时女孩正捧着手机发短信，老公老婆之类的词语满屏皆是。何新军感到眩晕，就靠着电视机，拄着桌子立在那。</p>
<p>“莎莎，你十八了，以后有什么打算。”</p>
<p>“去北京上海，广东之类的地方。”</p>
<p>“嗯，我告诉你，你有一笔钱，还有两套房子，都在这儿了。”</p>
<p>何新军掏出箱子最底层的《百年孤独》，书的中间夹着一张律师开出的清单。</p>
<p>“我跟你说，我给你写了点东西，是咱家蓬灰拉面的诀窍，其他的没什么可以给你的。”</p>
<p>莎莎发完另一条短信，把手机塞进兜里。</p>
<p>“啥？老何你刚才说的啥？”女孩拿过律师函，大段官方语言繁琐难懂。</p>
<p>“我说你。我说拉面……我……你……”下一秒，何新军的头与墙相撞，一声闷响后，身体滑落。嘴角咧着，笑出两行口水。</p>
<p>在他最后一幕的视野里，除了莎莎没有别人，莎莎把电视机上的光都吸到自己身上。少女刚洗完澡，头发未干，长发及腰。</p>
<p>及冠之年，亭亭玉立，面孔清秀，像是来自另外的维度。</p>
<p>2015年秋末，王斌下了飞机，从兰州中川机场包了专车，一路来到张掖路。这是元旦，街边灯笼打造出一副盎然场景。</p>
<p>气温低寒，黄河水宁静之至。</p>
<p>他走的时候只留一个面馆前台电话，如今十数年光景过去，一切都换了新模样。面馆已不存在了，这十字路口的黄金地带上，高楼耸立，影院，星巴克，写真馆，美发沙龙，一个个优雅地存在着，比从前老何面馆的门头漂亮多了。</p>
<p>王斌吩咐秘书，二人分头寻找，“我往北边，你往东，名字叫何新军，我师傅你放心，除了面馆他干不了别的”。</p>
<p>整个午后，两辆奔驰寻遍大半个兰州，都不曾找到何新军这个人。</p>
<p>夜里，躺在旅馆，王斌悻悻作罢。隔日的机票已经订好——公司正在筹备上市，他根本清闲不得。躺着躺着，他突然想起一件事，也许何新军已然不干拉面了，但他带出来的徒弟必是有干拉面的。找到徒弟，就能找到老何，兴许还能见见莎莎。</p>
<p>往日，何新军立下的多种规矩里，有一条是这样的：客人点选了拉面的种类，后厨拉面师傅必须把客人的声音乘以十倍，高喊一嗓子，作为一种热情的回应。</p>
<p>这也是七十年代本地面馆里常有的情景，来客哪怕小声说一句“大碗，二细”，就只听后厨扯开嗓子呐喊一声，“大碗的！二细哟！”这个“哟”拉得老长，绕梁多时。</p>
<p>现代的面馆，几乎寻不见这声音了。这声音有个屁用，现在都用机打发票，传票为据。</p>
<p>当年王斌也这么喊过一段时间，起初还抹不开面子，不知道师傅一早晨乱喊乱叫有什么用。何新军就说了，干一行爱一行，做一天拉面就得喊一天。一是让客人觉着，他要的这碗面粗细程度你听清楚了，二是让客人觉着，后厨干劲十足，诚意也够劲儿，不会偷工减料、乱加东西。</p>
<p>你看其他馆子的伙计，做面，屁都不吭一声，整日愁眉苦脸，跟客人欠他五条人命似的。</p>
<p>第二天清早，王斌退了机票独自开车寻找。每路过一家面馆，他就撩开门帘，试探性地喊一嗓子，大碗，二细的！</p>
<p>这一嗓子吓得店里吃面的陌生人一阵哆嗦，几个卤蛋似的头颅抬起来，香菜挂在嘴皮子上，瞪王斌。又换一家，他站门口一喊，大碗！二细的哟喂！</p>
<p>女收银员不乐意了，朝他招手，说，“喂！喊什么？来这开票。”</p>
<p>车开得疲倦，一上一下得来回折腾了十八次，王斌已然疲倦，他用手拄在门框子上，闷头喊了一声。紧接着，面馆深处，墙的另一头，传来一股银铃般、唱词般的声响。</p>
<p>“大腕，二细哟！”是个女孩的声音。</p>
<p>王斌吓得连忙退后三步，仰头一扫，“何莎莎蓬灰拉面”。</p>
<p>往里面走，面馆很大，客人满座，装修别致。枫木雕花栏栅，仿汝瓷质感的落地瓶子，名人字画挂于高处。这是滨河路上，紧靠白塔山旅游区的一处宝地。</p>
<p>远处忙碌着的一群男人中，有一个戴着白袖套，捏着白毛巾，脸颊通红，汗如雨下的面孔。一点点焦躁写在脸上，皱着细腻可人的眉头，夺过伙计手里的面头，说了几句话。</p>
<p>挺直了胸膛，双手离散，拉出一缕白。</p>
<p>兰州，总是在清晨里出走
兰州，夜晚温暖的醉酒
兰州，淌不完的黄河水向东流
兰州，梦的尽头，是海的入口</p>
<p>——低苦艾乐队《兰州兰州》</p>]]></content:encoded>
            <author>spencer@planetaria.tech (Spencer Sharp)</author>
        </item>
    </channel>
</rss>